Cizelér verše a snů

„Marinismus“ je už asi tři století vžitý pojem italské literární historie a estetiky: Odpovídá zhruba tomu, co ve Španělsku téhož sedmnáctého století znamená vyhraněnější, výraznější a mezinárodně rozšířenější „góngorismus“, rovněž odvozený ze jména hlavního představitele barokní básnické školy. Ve svém století byl Giambattista Marino idolem a uznávaným knížetem básníků. Následujícímu věku se pojem „marinismus“ stal téměř nadávkou. Budiž hodnocení jakékoliv, trvá jeden základní fakt: Marino (podle jiného čtení Marini) znamená určitou kulturní epochu. „Byl duchem století, stoletím samým v největší síle a jasnosti jeho ingenia,“ konstatoval již před desetiletími De Sanctis. Byl jím ve své poezii. A byl dítětem svého věku i v pestrých zvratech svého osobního osudu.

Narodil se v Neapoli 18. října 1569 jako první ze sedmi dětí Giovanniho Francesca Marina, právníka nevalného jmění. Otec z něho chtěl vycepovat počestného juristu, ale nadaný a přespříliš živý syn si vyvolil společnost tehdejších nejznámějších neapolských literátů: společnost zkaženou a kazící, jak praví komentátoři, která měla neblahý vliv na mladíkův nepevný charakter. Giambattista se oddal „sladkému životu“, hazardní hře a skončil po krk v dluzích. Otec se marně pokoušel přivést ho zas na správnou cestu a nakonec ho z nezbytí vyhnal z domu. Syn mu za to ve svých literárních projevech spílal skoro až do smrti, než konečně přiznal svůj podíl viny.

Lichotné verše získaly Marinovi přízeň markýze Giambattisty Manso, vévody z Bovina, a Ascania Pignatelliho z urozeného neapolského rodu – a také finanční prostředky. Jejich protekcí dostal r. 1596 místo sekretáře neapolského admirála Mattea z Capue, knížete z Conky. Stal se miláčkem šlechticů a vzácných dam, kterým psal dvorné duchaplné madrigaly. Ale r. 1598 skončil ve vězení. Podle dochovaných dobových klepů šlo buď o sodomii, nebo o svedení mladé dívky a pak o zpaktování potratu, na který děvče v šestém měsíci těhotenství zemřelo. Na Mansův a Conkův zákrok byl Marino po několika měsících propuštěn, vrátil se k předchozímu bezstarostnému životu, ale r. 1600 už je zase ve vězení, tentokrát pro zfalšování úředního dokumentu; k činu vedly Marina tentokrát důvody šlechetné: chtěl zachránit přítele před rozsudkem. Protekce v tomto případě nepomohla, vyřešil to zdařilý útěk do Říma. Marino tam dorazil bez krejcaru, ale přítel Gaspare Salviani ho představil prelátovi u papežského dvora Melchioru Crescenziovi, a ten přijal básníka mezi pány své družiny a poskytl mu krom své ochrany i nezbytné peníze. Marina už tehdy provázela pověst věhlasného básníka. Básně, které předtím kolovaly v opisech, vydal souborně ve dvou svazcích v Benátkách pod názvem Verše mládí (Le rime, 1602) a postupně sbírka vzrostla na tři svazky s konečným názvem Lyra (1608, opět v Benátkách). Tehdejší papež Kliment VIII. se jmenoval původně Ippolito Aldobrandini a Marino si pospíšil, aby si získal přízeň jeho příbuzného, kardinála Pietra Aldobrandiniho. Vysloužil si tím měsíční příjem padesáti skudů. Ale po smrti Klimenta VIII. a několikaměsíčním pontifikátu Lva XI. byl r. 1605 zvolen papežem kardinál Camillo Borghese – Pavel V. Vítr přízní a protekcí se změnil. Kardinál Aldobrandini musel opustit Řím a přesunul se do Ravenny. Marino s ním: znuděn prostředím provinčního poklidného městečka hledal jiné možnosti. Příležitost se naskytla r. 1608, kdy byl kardinál Aldobrandini odeslán v oficiálním poslání ke Karlu Emanueli Savojskému. V početné družině následuje ho Marino na okázale si žijící turínský dvůr. Díky svým chvalořečným veršům a diplomatické obratnosti si básník záhy získal přízeň vévody savojského a přešel s kardinálovým souhlasem do jeho služeb. V letech 1608–1609 zaznamenáváme další typicky dobovou epizodu Marinova života: konflikt s básníkem Murtolou, do té doby bezvýhradným oblíbencem Karla Emanuela, provázený válkou posměšných veršů mezi Marinem a Murtolou.

Vznikly tak Murtoleida, báseň vypískávající kavalíra Marina, a vedle nich Marineida, výsměšné verše Murtolovy, vydané knižně teprve dávno po aféře r. 1619 v Norimberku a ve Frankfurtu. Po Murtolově hysterickém pokusu zastřelit úspěšnějšího soupeře ovládl Marino u turínského dvora pole. Ale zanedlouho byl neprávem obviněn, že zesměšnil Karla Emanuela v básni Cuccagna (v českém překladu přibližně: Země, kde létají pečení holubi do huby) a skončil opět ve vězení. Zásahem vlivných přímluvčích z něho po roce vyvázl, získal si opět vévodovu přízeň, ale raději se na pozvání královny Marie Medicejské (r. 1615), které se zalíbily jeho verše i komplimenty, uchýlil do Francie.

Poslední tři roky Marinova pařížského pobytu patří k nejplodnějším v jeho básnické tvorbě; roku 1620 vycházejí jeho díla Šalmaj (La Sampogna), soubor idyl, a Galérie (La galeria), sbírka veršů inspirovaných skulpturami a obrazy. Vrcholné autorovo dílo, epos Adónis (L’ Adone), vyšel brzy nato – r. 1623 – a byl záhy překládán do francouzštiny a do španělštiny. Díla vycházela většinou v Paříži, příležitostně v novém vydání v Benátkách.

Ale to už se vrací Marino zpátky do vlasti. Bohatý člověk, zahrnutý veřejnými poctami. „Žiji si jako papež a mám tolik peněz, že nevím, co s nimi.“ – „Jsem bohatý jako osel,“ napsal o sobě sám koncem života. V Římě ho přijímá pod svou ochranu Řehoř XV. Ale papež brzy zemře a nový nejvyšší pontifex Urban VIII. je člověk přísných mravů – pro básníka lásky a lascivností pominuly krásné časy. Marino se vrací do Neapole, již s narušeným zdravím. Felčarský zákrok dokoná poslední: Marino cítí, že se blíží smrt. Ve své vile na Posillipu, na severním úbočí Neapole, se dá zaopatřit zpovědníkem z řádu nedávno založených teatinů, kterým odkázal svou knihovnu. Skládá do jeho rukou slib čistoty, kaje se z hříchů, které spáchal tělem i perem, a žádá, aby jeho dosud nevydané verše byly spáleny. Naštěstí onen padre Don Andrea Castaldo zachránil z básníkových spisů, co mohl. Tento zbytek vyšel až posmrtně.

Marinův osud v lecčems připomíná osudy hrdinů v soudobých španělských pikareskních románech anebo o málo později protagonistů Le Sageovy výpravné prózy. Marinova poezie je typickým projevem kultury v protireformačním období po Tridentském koncilu: Umění uvolňuje svůj konkrétní svazek s životní realitou, k němuž se předtím propracovalo v renesanci, a tlačeno náhubkem inkviziční cenzury, utíká se do říše fantazie, literárních reminiscencí a vybroušené formy. Takové je umění dvorských intelektuálů, které v té době jediné reprezentuje tzv. vysokou literaturu. A Marino je právě dvořan – až po tu devotnost vůči mocným, která se zračí v tolika oslavných verších a dopisech. Doba rebelantů myšlenky, životního gesta i praktické akce dávno minula. Pokud se ojediněle objevili – jako v případě největšího současníka Marinova, nejvýrazněji mu protikladného životem i verši: Campanelly –, končili pod útrpným právem a na desetiletí ve vězení.

Marino byl básník učený – až přeučený. Nevynechává jedinou příležitost, aby neoslňoval svou obšírnou znalostí antické mytologie a literatury a sčetlostí v církevních autorech. Témata jeho poezie jsou odvozená: v Idylách a v Adónisovi poskytl látku klasický starověk, ve Vraždění neviňátek biblický mýtus, v Galérii výtvarná díla. Literární reminiscence se ozývají i tam, kde byl inspiračním zdrojem osobní zážitek. I v mladé milostné poezii, i ve verších na matčinu smrt. Citový vzruch vždycky u Marina destiluje vytříbená kultura. Jeho antika není mramor, nýbrž jemná štukatura. Předchůdce jeho témat třeba hledat nejdále v helénistickém období a u mýtů pak v Ovidiovi a pozdějších básnících – daleko od kyklopského věku Aischylova. Příznačně starověcí autoři, k nimž se nejčastěji obrací, jsou ti nejokázalejší a všichni velice pozdní: Apuleius, Claudianus a Nonnos z Panopole.

I Marino ovšem v sobě nese typický rozpor barokní kultury, rozpor mezi smyslností a smyslovostí na jedné straně a spirituálností na straně druhé. Ale typicky pro ten věk to není hluboký náboženský vznět, nýbrž konvence ritu. Marinovy protiklady nemají vyhraněnost a dramatičnost soudobých Španělů, mystické zahledění a extázi Jana z Kříže a Terezy Ježíšovy, zádumčivost Němců (viz z autorů u nás známých Saudkův výbor Růže ran), ani důraznost anglického Johna Donna. Na to je Marino vždy příliš vybroušeně elegantní. Jeho mateřštinou je sloh, který souběžně v jiných zemích toho století dostal ve Španělsku označení góngorismus, v Anglii už předtím euphuismus, ve Francii preciozita – a v Itálii nakonec marinismus. I tam, kde se Marino dotkne drsných stránek života a přikloní se až k metafyzice (v našem výboru např. v Bídě života), cítíš pod verši, že tu nemluví duch starozákonního Koheleta, nýbrž mnohem spíše kazatelská rétorika Ignáce z Loyoly.

A přece je tu jedna stránka, ve které ten typický barokní rozpor spirituality a materiálnosti, knižní inspirace v tématech a motivech a hmotného, reálného, konkrétního vyjádření v slovech, trvá nápadně silně. Je to jazyk jeho poezie. Renesanční autoři, tak pozemští ve svém myšlení a cítění, volili v slovním vyjádření výrazy v poloze „vysoké literatury“. S výjimkou linie „rozmarných“ básníků zaměřených především k žánrovým záběrům ze současného všedního života, jejichž nejznámějšími představiteli jsou Cecco Angiolieri v nejstarším období a pak Burchiello za první éry medicejské nadvlády ve Florencii. Marino a jeho následovníci těží bohatě své lexikum i z oblastí velmi všedního života, jsou velice konkrétní v slově, používají i technických termínů různých řemesel. Za příklad toho cituje A. Migliorini v zatím nejmodernějších a nejobšírnějších dějinách italské řeči (Florencie 1961) verše, ve kterých Marino podává „s radostí malíře zátiší“ pestrý seznam zeleniny a bylin. Jak teoretik poznamenává, získávají tak porůznu domovské právo v poezii slova, která byla dosud z oblasti „vysoké“ literatury vykázána. Nešlo jen o osobní Marinovy novoty, nýbrž o mnohem širší a obecnější tendence v dobové italské – a nejen italské – poezii vůbec. A proti těm tendencím se zároveň ozvaly hlasy odporu. Z literárních vrstevníků, třebas mnohem méně významných, vytýkal Marinovi Tommaso Stigliani, že zavádí do literatury „nízká slova“. V celé hnutí, mnohem víc lingvistické než estetické, se tyto námitky rozrostly ve Florencii. Pro tamní autory byla po staletí nedotknutelným příkladem italština velkých klasiků čtrnáctého století, především Dantova. Odpor proti jazykovým novotám barokní literatury vedl nakonec k vzniku a vydání slovníku Akademie della Crusca, který usiloval kanonizovat výrazy literárně přípustné a nepřípustné. Ale ten slovník sám se pro svůj jazykový purismus a konzervatismus stal následujícím generacím terčem ironických kritik.

Marinovi ojediněle vytýkali už někteří současníci, že jeho poezie nehne srdcem čtenáře. Nepochybně právem, ale básníkova síla byla jinde. Především v překvapivosti poetických nápadů: „Překvapovat je básníkova věc,“ vyslovil v příležitostných verších své poetické vyznání. Barokní básnictví usilovalo o dosažení neobvyklého, podivuhodného, neotřelého, až zázračného. Byl to věk virtuozity, bravury v technice verše a v cizelérsky dokonale vybroušeném slohu. Marino je právě virtuos, který veršuje velice pohotově, lehce a svěže, a k jeho nejsilnějším stránkám patří neobyčejná hudebnost sloky. Jeho jazyk je sled eufonií a aliterací, jeho verš hudební kadence. Osnuje na hudebních principech i velké uzavřené celky s obratnými variacemi základního motivu. Nejnápadnější je ten básnický postup na Slavičím zpěvu z Adónida – včetně slovní hry s hudební terminologií nebo podtextovými názvuky na ni. Ojediněle silná hudebnost bývá označována za zvláštní osobitý rys Marinovy poezie, ale nezdá se, že by to byl jen autorův individuální talent: zdroj tohoto sklonu třeba hledat v kultuře jeho rodiště, a dokonce v lidové kultuře. Jako Neapolitán byl synem věku, v němž se ve zpěvném městě zrodila píseň Michelemma, téměř hymna Neapole, považovaná v dějinách za první výraz již typicky osobité neapolské hudebnosti. Marinova melodičnost spolupodmiňuje i jeho význam ve vývoji slovesnosti. Když Benedetto Croce po dlouhých desetiletích opomínání rehabilitoval začátkem našeho století tu část Marinova díla, která si podržuje platnost (Rozličné Marinovy básně, Poesie varie, Bari 1913), zdůraznil v komentáři význam Marina jako spojnice mezi zpěvnou Múzou Tassovou a Guariniho a pozdějším věkem Metastasiovým.

Bohatá fantazie v rozvíjení básnických obrazů umožnila Marinovi dosáhnout vytčeného cíle: překvapovat, ohromovat, i když náměty jsou přejaty. Jeho nejnápadnějším slohovým prostředkem je metafora. Sledy metafor řazených jedna vedle druhé, metafory co možná neobvyklé, nové, překvapivé, využívající občas i možností jazykového materiálu, když básník klade těsně vedle sebe do konfrontace slova zvukově si podobná, ale odlišného významu, metafory hrající si s několikavýznamností téhož slova v různých větných a logických souvislostech. Ani to není jen osobní Marinova zvláštnost: Barok je obecně umění metafory. Přemíra metafor a jejich umnost u Marina a marinistů dospěla do té míry, že vynutila o něco mladšímu autorovu krajanovi, malíři, básníku, příležitostnému banditovi a tvůrci pevných, tvrdě upřímných veršů zcela nemarinistického založení Salvatoru Rosovi nakonec povzdech v druhém čísle jeho sbírky satir: „Metafory slunce spotřebovaly.“

Pokud jde o témata, nová proti předchůdcům přináší Marino jen v některých menších básních příležitostné lyriky – tam, kde si vyřizuje osobní účty. Jinak i v mnohých z příležitostných básní se uplatňuje přemíra veršovnické virtuozity dvořana píšícího na objednávku. Ale od starověku do osmnáctého století obecně a až dodnes v mnoha případech autoři stále přejímají témata předchůdců, rozhodující není látka sama o sobě, nýbrž vyjádření. V Marinově případě je závislost na minulosti nutně dána antickým nebo katolickým mýtem; a rejstřík motivů milostná poezie vyčerpávala už tisíciletí před Marinem. Počátkem našeho století byl soustavným komentátorem Marinova díla G. Balsamo-Crivelli, vyzbrojený k zvládnutí svého úkolu podrobnou zkušeností vydavatele výboru Idyl a nejširšího průřezu autorovou tvorbou Nejkrásnější stránky Giambattisty Marina (Le più belle pagine di Giambattista Marino, Milán 1925). Definuje Marinovo nadání jako nadání překladatele – v tom smyslu, že Marino překládal stará témata do jazyka své doby, vyšperkovaného v slovním hávu bujnou obrazností a stylistickou nestřídmostí baroka. V obdobném smyslu vyznívá dodnes správný postřeh De Sanctisův: Marino dal nový lesk a barvu poetickému materiálu, který nalezl již vyčerpaný po Tassovi a Guarinim.

Marino ovšem zdaleka nebyl jediným představitelem italského básnictví sedmnáctého století. Kromě těch, které jsme citovali, připomíná literární historie klasicistu a zároveň neúnavného hledače nových forem Gabriella Chiabreru a autora ód údajně pindarovských, ve skutečnosti horatiovských Fulvia Testiho, abychom jmenovali básníky autorovi věkově nejbližší. A pak řadu dalších jmen: pozdějších následovníků i odpůrců. S výjimkou ojedinělého zjevu, jakým byl Campanella a zčásti – spíše díky dobrodružnému životnímu i uměleckému gestu – Salvatore Rosa, žijí už jen v paměti úzce specializovaných dějepisců písemnictví, zastíněni nepoměrně silnějším Marinovým nadáním. Dílo nikoho z nich nedokázalo dát autorovým jménem označení celé epoše a slohu. Nevytvořili svou vyhraněnou školu.

Marinismus byl svým způsobem manýrou a manýrismus byl styl doby, v literatuře jako ve výtvarném umění. Bylo to neobyčejné živné prostředí pro růst epigonů. Z tohoto důvodu našel básník doma tolik následovníků a za hranicemi tolik obdivovatelů. I u nás se projevil poměrně záhy jeho vliv, přes všecky rozdíly kulturních souvislostí: v světské lyrice první pobělohorské generace, u Václava Jana Rosy.

„Zkrátka, kdo se chce dneska líbit mrtvým, kteří neslyší, ať se jim líbí. Pokud jde o mne, já se chci líbit živým, kteří slyší,“ odpověděl v dopise Marino na výtky proti svému vyumělkovanému slohu. Dante a Petrarca už pro něho byli literární mrtvoly, patroni bezbarví a nudní. Byl tak sebevědomý, že kladl svého Adónida naroveň Tassovu Osvobozenému Jeruzalému. Soud současníků mu dával za pravdu. Girolamo Preti z Bologne mu napsal: „Svým nadáním jste převýšil všechny spisovatele nejen tohoto, ale i antického věku, neboť kdyby antičtí spisovatelé bývali mohli vidět spisy pana Marina, věřím, že jejich spisy by se jim samým líbily o to méně, čím více se líbily jejich století.“ L. Grasso píše začátkem druhé poloviny XVII. století v Benátkách v Chvalořečích na muže písma, že duše Ovidiova se převtělila do G. B. Marina. Lope de Vega ve svých verších označuje Giambattistu Marina za slunce Tassovo, i když Tasso Marinovi posloužil jako jitřenka. V románu Scipiona Herrica O válce na Parnasu houf básníků klade Marinovi k nohám všecka svá díla: vydáno v Benátkách 1643. První Životopis rytíře Marina vyšel už v roce básníkovy smrti (autor G. B. Baiacca, vydáno v Benátkách 1625), první svazek Dopisů, sbírka devadesáti šesti listů, shromážděných péčí knihkupce Giacoma Scaglii, r. 1627 (rovněž v Benátkách) a do r. 1629 následovaly dva další, postupně rozhojňované soubory.

Prudká sláva, prudký pád: v poslední čtvrti XVII. století hasnou reedice Marinových veršů. Věk nadcházejícího osvícenství už neměl porozumění pro poezii tohoto ladění. Z manýrismu v historickém smyslu slova, tj. z dobového slohu a jeho svébytné estetiky, zbyla jen manýra, věčně opakovaná, z Marinovy veršové vybroušenosti a hudebnosti zbylo následovníkům jen všude zavrhované klišé imitátorů. Teprve během posledního století vracejí kritikové básníkovi, co mu právem patří, a bedlivě rozlišují mezi Marinem, epigony a hodnotami ostatních souvěkovců jiného literárního zaměření. Ale to už je Marino důkladně vytříděný a vytříbený.

Hodně přes polovinu básníkova odkazu pohřbil čas do archívů. Stěžejní a nejrozsáhlejší dílo, epos Adónis, má pověstně špatnou výstavbu děje a epizod, je naprosto nevyvážené, přímo hybridní. Trvalý zájem však vzbuzují jednotlivé epizody, spojené s celkovou osnovou tak volně, že mohou existovat jako samostatné básně. Druhý epos, Vraždění neviňátek, byl jediný z díla přetiskován stále znovu. Nešetří barvitostí krvelačných scén. Ta barokní drastika zní mnohem méně drsně, promítneme-li si verše do vypjatého slohu tehdejšího umění, a zvláště porovnáme-li ji se syrovou i surovou emotivností výtvarných děl na ten námět, do olejomaleb a goblénů, v nichž dojem násobí názornost přímého optického zpodobení, mnohem silnější než slovo. Ale pozdějším věkům byla tato estetika cizí a v přetiscích byly uplatňovány nikoliv literární, nýbrž religiózní zřetele. Idyly, svého času tak proslulé, vzdaluje dnešnímu spontánnímu čtenářskému zájmu přílišný rozsah, rozvláčné podání příběhu. Marino nebyl epický ani dramatický talent, byl lyrik ve všem všudy. Přežívá v těch partiích díla, v nichž se mohlo naplno uplatnit jeho básnické založení v zpracování převzatých látek: bohatá překvapivá obrazotvornost v prudkém rytmu, virtuozita slova, citlivá hudebnost jednotlivého verše i celkové výstavby motivů ve skladbě. Připojme k jeho kladům ještě jeden, zatím nepřipomenutý: byl mistrem básnického popisu a líčení. A ten rys byl v poezii současníků dosti vzácnou výjimkou.

Výbor, který tu podáváme českému čtenáři, se snaží zachytit kolorit jedné velké kulturní epochy v jejím myšlení, cítění i uměleckém slohu na nejtypičtějších ukázkách předního představitele; a zároveň předložit verše, které ještě dnes čtenáře spontánně zaujmou. Z literárněhistorického hlediska je proto disproporční, porovnáváme-li jej s úhrnným autorovým odkazem. Z milostných veršů (proslulé Polibky), obměňujících do nekonečna totéž téma, byl pořízen radikální výběr nejslavnějších básní. Z Idyl převzat jen Leander – pro sevřenost básně. Z Adónida nejslavnější známé epizody, z Vraždění neviňátek úryvek. Výbor je doplněn několika příklady satirických veršů a korespondence. Překládáno podle vydání: Le più belle pagine di Giambattista Marino, Milán 1925. L’ Adone, Florencie 1932. Poesie varie, Bari 1913. Epistolario I, II, Bari 1911, 1912. Překládáno pokud možná v rozměru originálu, s tou licencí v některých místech, že v zájmu zachování smyslu a básnického obrazu bylo třeba uvolnit prozódii: s odvoláním na určité volnosti italského verše, který je sylabický a neodpovídá tedy běžným schématům ještě podle lumírovské praxe a Královy prozódie.

Jaroslav Pokorný

Píseň polibků

     Polibky, šťastní druhové,
pookřáni ze všech mých zel,
jaký nektar dáváte srdci píti;
vy rosou čerství duchové,
smysly lásky, jíž život zněl,
co v krátký okruh svíráte mé žití;
ve vás chci okusiti
sladkost, jež nejhlubší je,
tolikráte, že s hlasy pokornými,
nářky přerušenými,
svým necudňoučkým ždáním,
chaboučkým zasténáním,
hle, rubín k rubínu, Amor sblíží dvě šíje
a duši nejednu v jediných ústech skryje.

     Ta pusa zpíjející,
ta Amorova válečnice,
jíž barví nach a gemy jsou jí zbraní,
vzývá mě, sladkost mámící,
odmítalka i lichotnice,
milenka a hned nepřítelka za ní.
Jdou žertem k bojování
jazyky láskou jaté.
Polibky polnice jsou, polibky útočení,
polibky odražení;
ty rty, jež tisknou maní,
jsou kolbiště i klání,
laskání hanby i ranky úst z vášně vzňaté,
které čím hlubší jsou, tím raději je máte.

     Válko drahá, v níž vládne klid,
v níž sladkostí je hněvu vpád,
mrzutost láskou, v půtkách mír je skrytý,
kde ocení se vězněm být,
kde neučí se umírat
a porážkou jak vítězstvím jsem zpitý!
Ten korál, dravě hbitý,
jenž přeje mi i trestá,
ten zub, který mě zraňuje co chvíli
a uzdravit mě pílí,
polibek, co mi krátí
život a zas jej vrátí;
v mém umírání tu je nová žití cesta,
abych byl zraněn víc, zraňuji, zkoušku přestáv.

     Teď vlahý, lehký větříček,
teď důraz, úsměv na lících,
uzdu kladou polibku nevtisklému.
Často jediný polibek
pije vzdech, slova, pláč i smích;
polibek často zdvojí se a svému
dvojníku vzdát se je mu.
Nenapase
se ten, kdo žízeň má, když chtivost neutají:
koušu, koušu a saji,
ten prchá, ten se vrací,
ten zmírá, ten se ztrácí;
ze smrti onoho tento teď dobře má se
a dřív, než zemře ten, onen se zrodí zase.

     Suchý je srdce opora,
měkký je sladší, prudce zpíjí,
méně sladký šepotá, unikaje.
Ten však, co tiskne Amora,
vlhký a těžký ambrózií,
ten přelétavé dechy lačně saje.
Neblahý! Odpíraje
mi klec, ten stravuje mě
v činu tak šlechetném, že zve i odmršťuje,
prosí i odporuje.
Milá i milující,
líbaná, líbající
zná srdce dát i brát, když políbí mě jemně
a život se srdcem loupí i věnuje mně.

     Zírám a planu, zjasniv zrak,
líbám, těším se, líbám znova
a zíraje rozplývám znenadála.
Amor žertuje, blouzní tak,
že opilý se vzdávám slova.
Proto ona, jež v náruči mě jala,
nestoudně studu dbalá,
líbá mi oči a dvě vřelá
slovíčka zlomí v perlách pravých:
— Srdce mé — praví,
líbajíc bez zardění,
polibek, políbení,
vzbouzí mě k slasti, sama rozechvělá,
co duše svazuje a roubuje je v těla.

     Rozkoší sklána v chvíli tu
odchází v tichém vzdechnutí
duše na pouť a asyl z mysli ztrácí;
však ve vzrušeném soucitu
ji potká a stát přinutí
duše družka, která ji zpátky vrací,
a na ni, jež se kácí,
v malátné touhy vzplání
z rubínového kotlíku pak lije
slast, že — byť sotva žije —
v tom vzácném potěšení,
kterému rovna není,
líbajíc druhou, jež láká ke zlíbání,
posléze umírá a žije v umírání.

     Bláhový jazyku, proboha, zmlkni již,
raději sladká ústa slyš,
která tě žádají: Mlč, těš se v tichém snění!
a zdvojí polibek ke tvému umlčení.

Vzdálenost

     Odešlo mi blaho moje,
ztratil jsem své srdce. Běda! Jakým nyní žitím
podepřu já žití svoje?
Ach, jak zůstalo v tu chvíli
temné slunce, černé nebe!
Den pak k západu se schýlil,
láska z mrazu je a zebe.
Tvrdé odloučení, jež jsi duši dalo jíti,
kdo ti řekl „odejít“,
větším právem měl ti říci „mřít“.
     Ach bože, to „Sbohem“ sladké,
které s pláčem ke mně děla, na které jsem v pláči
„Sbohem“ řekl v chvíli krátké,
jak to, že se od mé schrány
tím má duše neloučila?
Že bolest, jíž všanc byl daný,
můj život tím nezabila?
Duše ni života nemám, vždyť ztráceje stačil
jsem mé slasti, jak jsem chtěl,
sbohem dát a při tom nezemřel.
     Mrtev nejsem, úpím v žáru,
vzdálen ohně svého, od drahého ohně tvého
pohledu, ach, nebes daru,
a oč je mi méně blíže
plamen, v kterém zemdlívám
tíživým požárem stižen,
v popel změněn umírám.
Oheň, ach ne! který k změně místa svého
ode mne se nechce hnout;
jen svou příčinou je vzdálen v dálný kout.
     Střecho, kdys radostný vřele
ty idolu mého chráme, nebe Slunce mého,
dnes jen hnízdo osamělé,
sirá sluji, kde se tají
strachy, hrůzy, smrti, bázně,
zavři, zavři vchod, jejž mají
brány bolesti a strázně,
temnotné ty sídlo, ach, paláce přeubohého,
padni, padni v zánik svůj,
srdci šípem každý kámen tvůj.
     Balkóne drahý a milý,
jenž jsi kdysi východem byl jasnějšího dne
jasnějším a světlebílým,
dnes, kdy stal ses temným stanem
truchlivé a tmavé noci,
zavři před bělostným ránem
okno neblahé svou mocí,
neboť kdykoliv mým světlům otevřeno je,
ostrým mečem bolesti
otvírá mi v hrudi Lásky jiné k neštěstí.
     Komůrko věrná a cíli,
kdys poklidný přístave a sladká dálná meto
mých znavených plachet bílých,
teď, kdy zpit se potloukám
přes vlny a tesy v moři,
kdy už jenom umřít mám
v ustavičném pláči, v hoři,
kdo mi odhalí můj pól? kdo může říci veto,
aby smrt a hrobky stín
nedaly mi čárné oči a ten čárný klín?
     Lůžko slasti, vlasti těchy,
šťastná kdys má hospodo; bolesti a touze
teď útulku bez útěchy;
jestli jsi jen, jak se zdáš,
nade mnou tak milostivé,
až mým údům poklid dáš,
osušíš mé slzy živé,
slitovnost, víc nežádám; žádám nyní pouze
v noci, která nemá svit,
aby ses mi z lůžka v hrobku mohlo proměnit.
Zrcadlo, ve Slunce třpytu
jasné tváře zrcadlené a ve hvězdné kráse
sladkých očí čistém svitu,
jež kdys bylo světlem ladným
v ovdovělé záři temné,
vpravdě jsi jen krystal chladný,
tvrdý démant, jestli jemně
neodmítneš obrážet v svém jase
světla méně krásná než ta, která nemáš již,
a svůj led v pláč rozpustiti neumíš.
     Hrabičky ze sloni bílé,
nepřekonáte tou bělostí svou libý
alabastr ručky milé,
vy, které jste vorávaly
brázdy v krásnou kštici jen
a zlato jste pěstovaly
v kruhu jako božský len,
ach, jak dnes, kdy všecko blaho chybí,
vašich drobných zubů řad
ostrý je, aby mi srdce kousnutím směl zraňovat!
     Vody šťastné, jasné v sobě,
jichž přílivem býti bylo moře ctižádostí
v dávné prchlé době,
v kterých dosud nedožilo
plno jisker žhoucích žhavě
z toho Slunce, jež se skrylo
tenkráte ve vaší šťávě,
ach, proč silou nezboříte, vy, oceán bez milosti,
když vám vlny vzedmou lán,
neblahé břehy mých slz, jimiž jsem obehnán?
     Vzduchu ryzí, ušlechtilý,
pročištěný paprsky tak dobrými v své kráse,
necítíš teď trpkou chvíli,
že jiná hruď i dech jiný
žije tebou, tebou dýchá?
Údolí s blahými stíny,
nehanbíš se, nevyčítáš,
že jiná, míň vděkuplná noha tě teď šlapat bude zase,
když se ještě zachovává
překrásných stop v tobě vzkvetlá tráva?
     Ty hudební zbroji a vy
sladké hry, jimiž se tolikráte ve svém žití
anděl můj tak často bavil,
jež jste díky jemu daly
harmonií rajských zvuky,
co teď znít mi bude z dáli
bez nebeské jeho ruky?
Že Štěstěna zlovolná tak chtěla míti,
odteď vašich tónů řad
jak to, že neuvolníte, či nepláčete napořád?
     A ty, proč se nevracíš,
Slunce očím milé?
Ach, co děláš? Kdo tě přijal? Kde jsi v tyto chvíle?

Leander

     Hluboká noc rozepjala
křídla, v letu mlčenlivá,
jen chraplavým rachocením břehy zněly,
když v moři, z nějž bouře řvala,
sirém, vírná pěna divá,
hoch z Abydu, v hloubi láskou rozechvělý,
v hládi nevěrnou se celý
ponořil, ach, odvážlivý.
Nocí šerou, temna plnou,
nezasvitla hvězda s lunou,
pochodní plál ze skály jen plamen živý;
větší září ale plály
oči, které milovaly.
     Pojal mocný bůh, jenž hřímal,
vládce vodstva, vládce vln,
nevůli a hněv k té plané statečnosti,
načež trojzubcem, jejž třímal
divé urputnosti pln,
pohnul bouřlivou svou říší, neurvalý.
K světélku, jež vzplálo v dáli,
siným mořem proklouzává
ubožák a vstříc mu plave
a již bije vlny dravé
a z řevu, v němž jižní vítr neustává,
nářkům, jak by skála lkala,
přítelka Noc naslouchala.
     Tyto vzdechy s trýzní v hlase
k nebi vypustila ústa:
„Ó bohyně, matko lásky, dcero moře,
tam tedy, kde zrodila ses,
pohřbené a mrtvé zůstat
má mé srdce plné milostného hoře?
Nestrp, aby žár té zoře,
který ve mně sladce září,
mezi vody klesl tiše:
pomoz, abych vyšel spíše
k svému dobru obrácen, jas v klidné tváři,
a tvou hvězdou poznán v stínu
přístav hledat v jejím klínu.
     A vy, buďte ještě, bouře,
hrozivé, ach, ve svých mezích
jenom tolik k mojí prosbě milostivé:
jestli má mě pozřít moře,
jestli na těch či těch březích
mám prubířským kamenem být zlomen, dříve
mojí touze spravedlivé
ať upřeno aspoň není,
abych mdlým a chorým údům
neposkytl, prostý studu,
v sladkých pažích, v drahém klíně osvěžení;
při návratu nechať tonu,
málo dbát chci svého skonu.
     Byť sám, v sudbě ze zla vstalé,
ať nebrání sladkost tklivá
prostřed vašich ran zmírání na tvrdosti,
ať smrt důstojná je ale,
a ač těžká, spravedlivá,
trest a muka všech mých marných zpozdilostí.
Vždyť kdo saje blaženosti
svrchovaných potěšení,
z toho dobra, jež mě leká,
z dobra, které na mne čeká,
jež pak nechá, bloudě v dáli v roztoužení,
na odchodu, v chvíli dané,
na živu víc nezůstane!“
     Jakou nesnáz tvrdší skály
neobměkčily by, zníce,
žalná slova, v nichž se stesky rozplakaly!
Boží hněv však, pýchy dbalý,
nezklidnil, leč stvořil více
hluchých vln, které divoce pospíchaly.
A prudké a rychlé v dáli,
nad děsivou pěnou vstalé,
jeho modlitby a lkání
odnášejíc, větrů vání
shasilo věrného pólu světlo malé;
a tím on, jenž zřel je ustat,
přemožen a ztracen zůstal.
     Pak pochopil znenadání,
že nemůže více čelit
rozzuřeným vlnám, vichru, který vane;
směrem k nedalekým stráním
bez dechu, sláb, rozechvělý
zaměřil svá světla, zrak, z nějž moře kane,
a děl: „Břehy milované,
odcházím a zmírám zcela.
Ať mé pozůstatky ale
ve vás najdou lože stálé,
aby zbožňovaná je pak uviděla
a můj hrob nechť místo stíní,
kde mám celý život nyní.“
     Chtěl říc víc, však úder síly
vln, lakotný k jeho spáse,
potopil i s tělem jeho slova vřelá.
Sotva záblesk jitra bílý
nočním tmám dal zmizet v jase,
Héró, nešťastná, své oči otevřela,
když uzřela, jak se bělá
na písku, jímž zasvítila
pláž v té jasné jitřní chvíli,
co hříčka vln její milý.
A v tu chvíli v pláči její ústa promluvila:
„Ach, chraň nebe, abych žila!“
padla; pláž jí hrobem byla.
Tak plující Lykón v moři zpíval
a nebylo rybáře, jenž v tísni
neproléval by své slzy při té písni.

Na smrt své matky

Vracím se v pláči zas pozdravit ten kámen,
kde ta, co devět lun mě v klíně zavírala,
uzavřen nechala svůj popel v stínu thuje.
Mír tobě, prosím, tobě žalem zmámen
klaním se, matko, s Múzou, již trýzeň jala,
tryznu tvou i svoje strázně teď obnovuje.
Mé slzy blahořečené, ty, které uvolňuje
srdce vám oddané, popely milované,
vy kosti ctěné, vy ostatky uctívané,
té, z níž jsem zrodil se a jíž je, bědné k zmaru,
součástí tělo mé! Ach, duch tvůj-li rozumí mi,
matko laskavá, přijmi
pláč za své mléko, a to budiž posledním z darů!
Kdo však, ó běda, k tobě v mém přimknutí brání?
Skála krutá a tvrdá, však neméně tvrdá a bdělá
zlovolná bohyně, ta lučištnice lstivá,
slepá, hluchá, šelma neúprosná, divá,
jež tě do mrazivé tmy urny uzavřela
a chtěla dokonce, abych já zavřel svou dlaní
ústa, odkud tak sladká, tak hojná k nespočítání
míval jsem slova a polibky pro svoje vykoupení:
teď ležíš utěšena ve věčném odmlčení.

Matko, ty ležíš? Vskutku tedy jasem
dvou světel tvých, zsinalých ve tmě šeré,
navždy mým očím denní záře hasne?
Nad otcem lkal jsem před kratičkým časem,
teď, že mé srdce již dvojí trýzeň dere,
naroveň s ním, v drsnosti slupky časné,
nad matkou lkát mě nutí nebe jasné;
ač první jizvu čas mi nezacelil,
zjizvuje mě už rána nové střely.
Matko, ty ležíš? Ach, drahou uchvátila,
příliš cennou kořist mi bohaprázdná vzala
ta, jež tě odpoutala
od života, mne trýzní naplnila.
Kdo dokáže mě zpět přilákat k ctnosti?
Kdo, když mi těžko od tebe tak v dáli,
mezi strastmi a srázy tolikými
dá útěchu, anebo poradí mi?
Když poklad, marně oplakaný, vzali,
o nic nedbám, nic není po libosti,
žádná, krom smrti, není vhodná dosti
sladkost, aby mi žluč mou rozpustila,
když upírá sem oko luna bílá.

Vím, když jsi přítěž míjející v čase
odvrhla, matko, a z tvých vlasů hbitě
závistná ruka odtrhla hřívu žití,
žes Tvůrci pěti světů radostná se
oddala v náruč, jemu, který si tě
z tisíců duší sám ráčil vyvoliti.
Vím, že ve výši, nad okruhy, jež svítí,
se procházíš a těch hvězd, odkud září
empyreum, zvětšuješ řad i záři.
Jakým však mohu, v tak náhle přišlé chvíli,
štítem odrazit tu ránu, krutě strohou?
Jak chorá prsa mohou
zůstati pevná na otřes této síly?
Dobře činí nebe, žes k slasti mu i zdobě,
i slepý svět, jejž lítost zachvátila,
i já, že s tebou sdílím jeho stíny.
Tys svrhla dolů svazek trápení a viny,
tys v nadzemské království andělů vystoupila;
já, stísněn bolestí, marním dny navzdor době;
já padl a ležím, dokud se nevrátím k tobě,
a nenávidím slunce, vždyť nemaje tvůj svit,
čím bych byl neznaven, co mohu ještě zřít?

Bloud je a ubohý, kdo svoji naděj zdejší
upíná na tebe, ach, světe klamavý,
od strázni k radosti stále tak blízko tu je.
Jak lehkou nohou jdou hodiny nejzadnější
za těmi prvními a prudký, prchavý
život, hle, ku svému zániku sestupuje.
Vždyť i když stává se, že nebe předurčuje
stín dobra, pozdě k nám přijde a prchá zase
a, téměř v slunci mha, ve mžiku rozplývá se.
Já doufal, věřil jsem, že projdu jako v ráji
s tebou tím, pro tě kdys radostným, truchlým nyní
žitím, žitím-li činí,
že v žití smrtelní smrt každou chvíli mají,
že každou hodinu duch nesmrtelný zmírá.
Hle, všecko dobro mé je vzato teď z mých dlaní
a všecka radost má vyhasla do tmy s tebou.
Nevím z tolika škod než, ach, jen sám nad sebou
stále si naříkat, kdy k hvězdám v odevzdání
líc, srdci zvadlému dávajíc průchod, zírá
a volat po všechny hodiny v lada širá:
jak surový osud, nebesa dobrotivá,
jak štědrá příroda, smrt lakomá a chtivá!

Dobře vzpomínám, kdy hbitě, lehce zcela
rozepjal prvně z údolí slzavého
tvůj duch peruti k nebi nad hvězdami,
na sladkém loži obklopenas dlela
šesterem dětí, šesti plody svého
něžného klína, lásky tvé zástavami,
skleslým zástupem, v očích se slzami,
já ve tvých nohou stál. Ty ve slitovném citu
mne v náručí k svým ňadrům tiskla jsi tu,
v tom náručí a na hruď, kde jako malý
v povijanu jsem líhal blízko mámě,
na hruď, jež zrodila mě,
v náručí, v pažích, jež mne vychovaly,
přitiskl jsem se, abych rty žíznivými
pevně z tvých, odkud prchal s rychlým časem,
poslední dech směl vstřebat nedočkavě.
Tvá rodinka plakala usedavě,
i já jsem zaplakal přebolestným hlasem;
tys neplakala a zbožnými světly svými,
rozjasňujíc temnoty vůkol jimi,
s tváří už jasnou, již bolest nekalila,
do srdce všechen krutý žal jsi skryla.

A jak (ach, ubožák!), jak jenom já teď mohu
vzpomínat bez vzdechů posledních slov tvých vroucích,
jež v hloubku vryty jsou do srdce mého!
„Ach bože, synu, zůstaň, já odcházím teď k Bohu,
popros onoho Pána, který je všemohoucí,
aby mě přijal. Zápasu smrtelného
já necítím, patříc na tebe, ni trýzeň žalu svého,
jen když při kroku, který už poslední je,
blahořečit ti, líbat tě teď dovoleno mi je.“
„Kam, matko, odtud jdeš? Ach, zastav nohu v spěchu!“
jsem říci chtěl, leč marna námaha má.
Kde necháváš mě sama,
což mohu zadržet příval svých slz a vzdechů?
Ty oči mezitím, ty, běda, milované,
co vůdcem byly mi, když čest mě provázela,
co na mne sladce a laskavě patřívaly,
co nad mým trápením tak často plakávaly,
když Smrt svůj chlad a mráz na tebe rozestřela,
viděl jsem temným mhy závojem zakrývané,
sil údy viděl jsem zbavené, zmrazované
tělo pak padnout v zem, bez vlády, bez pomoci,
sevřen těžkým snem a nekonečnou nocí.

Zřel jsem to, běda! proč viděl jsem a svoje
též nezavřel jsem pláčem oči žalné,
než vidět, jak tvé zavřené zem svírá?
Ach, jak bych rád, jít s mými i ty tvoje,
udal svým krokům, chabým, k cestě dálné
cíl, kde smrtelný běh se uzavírá!
Tak tu (jak jinak?) suchá na zem, sirá
bylina padá a plod zelený je?
Tak tam, kde pramen vyschlý, bez vody je
a žádné vláhy se mu nedostává,
potůček dosud blyskotavý, živý,
pln vody kypí, divý?
Tak při západu slunce zapadává
a září z něj jen jeden zásvit zbylý?
Ani trýzni by smysly nebránily,
protože já byl přemožen v té chvíli:
nechtěla však Smrt tvrdá, pyšně němá,
být v jediném dni milosrdná k dvěma.

Jiný, ach, od těch dob pokrm a vyražení
než pláč a trápení a tíži trpké strasti
můj život ubohý neměl po dobu celou
a není div už, že mé smutné obdaření
nenachází svůj mír a srdce nemá vlasti
od chvíle, kdy se mé trápení rozhořelo.
Zázrakem mnohem spíš by jistě býti mělo,
jak to, že pozemský závoj svůj netrhám
a neprovázím tě, ach, líný, k nebi tam.
Co meškáš, bolesti útěcho bohapustá?
Ach, vrať se, Smrti, ty, jíž jícen hříchem zeje!
Je-li však pravdou, že je
posledním přístavem, co lidské strázni zůstal,
proč volám Smrt, by stála ku pomoci,
aby nit života přetrhla nenadále?
Proč, chudák, žádám si konec svých utrpení?
Nemám mít tedy Smrt pro prahnutí a chtění?
Však lepší, matko, je, abych žil, prahnul stále,
abych vytrpěl trest své temné věčné noci
a zvěčnil trýzněmi život, jak budu moci
a dokud od tebe vzdálen tu pozůstávám,
jak jsem tě živou ctil, mrtvou tě oplakávám.

Ty však, ó duše, jež trávíš čas svůj krásný
nad nehybným okruhem Všehomíra,
oproštěna od kalu pozemskosti,
kde Amorů dav, planoucí a jasný
k živému Slunci andělů nyní zírá,
co bílý den koná až do věčnosti,
zatímco každou chvíli v blaženosti
zříš Mysl světa a mé utrpení
v zrcadle neomylném bez zachvění;
ach, jestli mír, plný nebeské záře
a blaho tvé, strast nechá na pokoji,
mysl upři, kde schránu tvoji
lačná hrobka i zem pokryje šlářem,
jak třikrát, čtyřikráte mramor kolem něho
leštím a líbaje, jménem volám
vznešený stín drahého ducha z ráje.
Jak blatouchem, vavřínem, květy háje,
jak růžemi a fialkami zpola
truchle rukou zkrášluji k poctě jeho.
Přijmi s potěchou ze sídla vysokého
slitovné dílo s lijákem, jenž zní ti,
když rozsévám ti pláče víc než kvítí.

Mlč, mlč, kanzóno: ať poustoupí síla
chladu inkoustu žáru slz, jež žhavá
vylévá bolest, v srdce bodající;
že verš je pro ni nedostačující,
čest jeho mření mlčením svým vzdává.
Však s žilou básnickou, jež očím dána byla,
by lásce rovná bolest se projevila,
co nevyjádří ruka na papíře,
rci, vlhký jazyk pláče v pravé míře.

Slavičí zpěv

     Nad každého však ptáčka líbezného a něžného,
co víc rozpíná, půvabný, let a zpěvy,
rozlévá svého ducha trémolového a jemného
siréna hájů, slavík, když v korunách se zjeví;
a ladí na tento způsob kadence slohu vzácného,
že mistrem sboru ptačího se jeví.
V tisíce způsobů rozlišuje své pění
a jazyk jediný v tisíc jazyků mění.

     Slyšet našeho hudebníka, ó jaké kouzlo, jaký div,
jenž slyší se, však stěží rozeznává,
jak teď hlas zlomí, teď nasadí zas jako dřív,
zadrží, ohne, plně znít mu dává,
teď hluboce jím hlučí, teď zjemní napodiv,
teď sladkých trylků řetěz z něho stkává
a vždy, nechť spojí jej, či nechť jej rozpojuje,
touž melodií ho váže i rozvazuje.

     Ach, jaké líbezné a jak citlivé rýmy
rozpustiloučký zpěvák v diktandu komponuje!
Napřed plačtivě nářek svůj vyjádří jimi
a potom do vzdechů písničku zalamuje.
V tolika změnách hned mdle, hned trylky oslnivými
mění sloh, pauzy zbrzďuje a fugy urychluje,
v němž pospolu se sluchu otevírá
citera, flétna, loutna, varhany a lyra.

     Z hrdla sladkého a lichotného tak činí
co chvíli nádherně dlouhé členité škály:
Odtud ta harmonie, již vánek zjemňuje nyní,
jež vlníc se po stupních dech v parách k výšinám valí.
A pak co se poněkud zdrží a v pevné noty se vklíní,
střemhlavě konečně padá jak balvan skály.
Zvyšuje na plné hrdlo a výbuch zazní v tu chvilku,
formuje dvojitý kontrapunkt rozmarných trylků.

     Zdá se, že má uvnitř hrdla a v každé žilce byť malé
splašené kolo nebo vír rotující.
Vypadá jako jazyk, který se obrací a vibruje stále,
meč důvtipného šermíře, v turnaji blýskající.
Ohýbá se a řasí nebo se zvedá, v rovnováze drží se ale,
v poklidných rytmech, hlas harmonicky znící.
Duch, řekneš, nebes, jenž v tolika stupnicích zmámen,
zfigurován a vnořen rozváže zpěv v čilý pramen.

     Kdo uvěří, že může v sebe přijmout tolik sil
dušička tak malá, tak mnohou míru?
A mezi žilami uvnitř kostí že si skryl
tolik sladkostí atom, zvučící ve všehomíru.
Vždyť co je jiného než lehký vánek, který zakroužil,
hlas křídlatý, zvuk letící v šírošíru?
A oděné křídly živoucí vydechnutí,
peříčko zpěvné, zpěv nesený na peruti.

     Merkur v tu chvíli, jenž s ušima nehybnýma
zřel Adonise naslouchat tak překrásnému zpěvu,
— ach, co myslíš, že řekl, obrácen k němu zpříma
o božskosti tohoto ptačího zjevu?
Řekl bys, že kdy takovou zdatnost v jedno jímá
v tak malé podstatě duch při záchvěvu?
Duch, který, složený z harmonie,
v tak útlých útrobách ukrytý volně žije?

Závratný um, jejž každé krásné dílo si žádá
— to popřít tu nelze — příroda ukazuje.
Tak mnohý malíř, který talent a studium zvládá,
mnohem spíše v malé než ve velké formě se rozpracuje
a občas v dílech nejmenších vynakládá
větší píli i péče a času víc obětuje.
Leč toto vybočení nad meze obvyklé
sahá a div divů nad každým divem je.

     A toho zpěvu, jenž vpravdě zázračný je,
týká se příběh vyprávění mého,
případ pamětihodný, kdy oko slzy lije,
že něhou skála zemdlela by z něho.
Strunami průchod dával, zvuk loudil, který nyje,
milenec v samotě, sirý rab hoře svého.
Mlčely lesy a šlář nocí stkaný
zaplnil nebe cele na vše strany.

     Zatímco lásky hořkavou žíravinu
sladil zvukem, jenž spánek měl ve střehu stále,
zamilovaný mladík, který k háje klínu
utekl se, chtěje městu dát vale,
slyšel z hnízda, z těch haluzí a stínů
lkavého ptáka bít křídly v svém žale
blížit se, ston a v srdci touhy plam
a šeptat zvuk, jejž slyšel jen on sám.

     Nešťastný ptáček, který na sněti buku
se probudil den volat zpět svým hlasem
a přesladce teď ve své řeči zvuku
žadonil Zoru, aby zas vrátila se,
přerušit v lese pustých dřev a suků
tajná mlčení, slyšel teď v jitřním čase
zraňovat vánky dechu úzkostného
Amora, nářky srdce zraněného.

     Uchvácen tedy a vydrážděn zároveň v tónu,
jenž se zdál volat a lákat blíže,
z vrcholků nejvyšších stromů
sestoupí k nižším větvím níže a níže.
A nasadiv znovu nejvyšší kadence k tomu,
prahne ho překonat, žárlivá touha ho hryže,
blíž a blíž přilétá, nedbaje na únavu
a nakonec přijde se posadit na jeho hlavu.

     Onen, jenž do vláken harmonických bije,
cítí, ač nenechá díla, lehkou váhu,
naopak postup bolestných not a melodie
silněji opakovat projevil jasnou snahu.
A ubohý slavík, jak nejvíce může napodobí je,
zaměřen k tomu, imitovat styl i jeho dráhu.
Onen zpívá a ve zpěvu sténá pln žalu a bolu
a tento jeho zpěv i jeho nářek provází spolu.

     Tu prvý na nástroji žalného lkání
si zdvojoval svých bolestných veršů žal,
a druhý mu odpovídal na celé naříkání,
jako by i on pln žalosti tu lkal,
tak střídajíce se s překrásnou harmonií ve zpívání,
všechna nebeská tělesa zvábili k sobě a zrak jim plál
a lákali na lože, loudavé, v zamlknutí
hodiny noční, slastiplné, k spočinutí.

     Z počátku mladík podcenil líbezné klání
a chtěl si s ptáčkem jen hrát na střetnutí v boji.
Lehce nehtem vzal pár sladkých tónů jen maní
a pak se zdržel, zastavil, vteřinu stojí.
Čeká, až pasáž k tečce dospěje znenadání,
ten druhý a ducha slabého zesílí a zbrojí
a, přírody div, jenž nezná únavu, nyní
co rukou dělá on, zobákem svým hned činí.

     Téměř rozhořčen hudebník pronikavý
k náročnému zápolení řevnivě souhlas dává,
a aby tvor tak nepatrný beze vší slávy
nezvítězil, když se výkon porovnává,
hned na loutně jako hráč skvělý a vybíravý
ten nejnesnadnější tón mistrně vyhmatává
a jazýček švitořivý tvora, jenž poletuje,
se pevně drží melodie, směle mu sekunduje.

     Začervená se mistr a hanba ho sklátí,
že má být poražen věcí, jež třese se bázní,
otočí kolíčky, napne struny, jme se sestupovati
až k růži pasáží, v níž um jeho plně zazní.
Duelant neustupuje, naopak ale mu vrátí
každou figuru mistrněji, prostý všech strázní.
A jak ten druhý hned klesá a hned zas stoupá a roste,
bludiště hlasu zavijí a mísí po sté.

     Onen údivem ochromen, zledověl nyní
a řekl rozhněván: „Snes jsem tě již hodnou chvíli.
Buď ty dokážeš to, co já sám činím,
nebo ti ustoupím a dřevo roztříštím na malé díly.“
Duté náčiní nato v podpaždí vklíní,
a jak na něm velké zkoušky prsty mu vycvičily
v synkopách, ve fuze, v osminách — krátce
vložil vše ve snahu změnit znějící variace.

     Bez jakékoliv pauzy bere a pouští hladce
hmatníku kořen i vrchol, rukou tak vlně,
a jak po něm jezdí, poklesne do hloubky variace,
pak se zase zvedne a k výši vznese se plně,
v jednu chvíli v trylku ve zpěvu k výškám přechází sladce
a palec hmátne po první nejtenčí struně,
v jednu chvíli zas s hlubokou vážností hlasu
ponoří se zas až k oktávy doprovodnímu basu.

     Přes struny lítá hned do hloubek, do výšek spolu
více než sám pták ta ruka hbitá,
prudkým a svižným skokem nahoru, dolů,
jak blesky změť rychlých prstů se blýská a kmitá.
Ryk souboje, zmatek útoku, když válka zavládne v dolu
nenapodobitelný halas napodobuje, jak sem tam lítá,
a zvuku písní sladkých se vyrovnává
válečná zbraní vřava.

     Trouby a tympány a vše, co zní, když ve chvilce malé
oddíly v poli Mars k boji šikuje bděle,
vyjádří prudkým vírem, rychlejším stále a stále,
a znásobuje, zvučíc nicméně ale,
bouře větrných poryvů všude a cele
a zatímco libozvuk tak mate líbezný panic,
ptačí soupeř mu nyní už neodpovídá na nic.

     Pak zmlkne a chce zřít, zda ptáček hbitě
zpěvem zvuk, aby mu postačil, porovná lehce.
Ten sebere všecku svou sílu v své hrudi skrytě,
takový mír ani příměří ve válce nechce.
Kterak však tak slabé tělíčko, slabší než dítě,
tak velký běh by následovalo křepce?
Takové mistrovství a tolik umění není
pro prostý a přirozený zpěv k osvojení.

     Zatímco po mnohé hodiny bojechtivá
ta zpěvná dvojice na rovno zápasila,
hle, ubohý pták nakonec přece jen zmdlívá,
omdlí a pukne, když zradila ho síla.
Tak jako fagule, co bliká a dohořívá
a v dohořívání svůj jas zdvojnásobila,
od jazyka, jenž nechtěl ustoupit v klání,
jemný duch odstoupil a odpoutal se maní.

Řeka vína

     Hle, plodných vinic Bakcha mnoho tu je,
víno se srká v dešti krápajícím
ryzími hrozny, v nichž krev prosakuje,
zde každou z rév žár taví řeřavící.
Kořeny jejich kolem zavlažuje
čistého vína říčka prchající.
Proud moštu z hroznů, z listí klouzá dolů
a v karmínový ručej splývá spolu.

     Na březích sladká šťáva shromážděná
trocha k troše roste v potok dovádivý
a sám sebou tak v purpurových pěnách
barvou a chutí stejně rybu živí.
Bloud, kdo doufá, že radost propůjčená
jich ochutnáním ozdraví mu čivy.
Směje se, smíchem vše kol sebe drtí,
že veselí nakonec skončí v smrti.

     Zde zvláštní stromy jsou prý, lze-li půjčit
víru svým smyslům pro takové divy.
Zkroucenou, uzlovitou nohou nad břeh pučí
dolní peň, všecek zbrázděný a křivý.
Od vidlice však vzhůru, což zrak určí,
má vlastnosti žen líbezných a živých.
Vinné úponky jak vlas jej korunují,
výhonky rodí, na hrozny nasazují.

     Dafné či Sýrinx takové snad byly
— na břehu Ládónu či Péneia si hrály —
v Lykaiu jedna když a druhá v Thesálii
rostliny nové lesům zmnožovaly.
V té podobě snad měl v zločinné chvíli
na dcery zírat Pád, když neurvalý
zhasit plameny uvnitř zřídla jeho
Faëthón přišel z kraje dalekého.

     Rozbrázděná a hrubá kůra tají
tep ducha lesa, divokého klestí.
Jinému své pravice podávají
a je je slyšet řecký hovor vésti.
Aby však kdo plod či květ sebral v háji,
tu urážku nestrpí bez bolesti.
Lichotnice, líbají bez zardění,
kdo okusí, zpije ho políbení.

     Listovím révy, přeněžnými pouty
Fauna hned toho, hned onoho stisknou,
co nemohouce z větví odtrhnouti
svá přirození, roub na sněti vtisknou.
Stejný rod stvoří, v listy obléknou ty
bělostné paže, v suchém listí výsknou,
hříva se zelená a s vlákny v země klín
pevně se noha vboří v temný stín.

Ostrov spánku

     Uprostřed řeky leží, která tak přitlumeně
rozlévá mírné a tiché vody své v dáli
a šeptá tak málo a kráčí tak unaveně,
že v druhých vyvolá klid a do snu je vhalí.
Tady je místo, kam Merkur dorazil neprodleně,
kde se pozvolna dřímavá Lété valí,
od níž mé žezlo, jež mocně vládne a řídí,
bere svou schopnost uspávat lidi.

     Ostrov ze všech stran objímá a náručí spíná,
jak postřehnout můžeš, vlna, jež smrt něžně houpá.
Vypadá jako temnotmavá bažina líná,
odkud hustá, bělavá pára do výšky stoupá.
Hleď, kolik svlečených duší sem do řeky klína
jde vnořit perutě, jež voda myje a koupá,
dřív než je prchavý závoj do stínu vhalí,
aby zapomněly, co na nebi pozorovaly.

     Hleď, jsou tu mnohé, co koupat peří své pílí,
ponořit v ty líné vlny, nešťastné žalem
a ztrácejí uvnitř té řeky právě v tu chvíli
znalost svých rozmilých přátelů valem.
Jsou nevděčni ti, kteří zvyk si již osvojili
přízeň a dobrotu zapomnít ve shonu stálém,
na listí psát a svěřovat větru vání
závazky, sliby a zapřísahání.

     Jiné zas vidíš sem ze světa k vysokosti
vystupovat tu tam v hanebném poskvrnění,
ti však sem nejdou z té špinavé modravosti
snad jenom pít, leč celí hrouží se do ní.
Toť lidé, kteří ze spodiny, z ubohosti
Štěstěnou byli do výše té povzneseni,
kde každý zbaven je paměti k blahu svému,
že víc stav původní na mysl nepřijde mu.

     Ach, pozemských poct obyčej pošetilý,
s nímž zapomnění se povždy tak rychle pije,
takže náhlou a bezbožnou změnou v té chvíli
člověk ztratí to všecko, co v jeho paměti je:
a nejen druzí, jež vždy v jeho vzpomínce žili,
vymizí z mysli, vkrátku jak melodie,
leč všecka paměť všeho vyhasíná,
že už ani sám sebe nevzpomíná.

     Je to kraj Snů, do něhož unaveni
jsme přišli, když jsme zvolna putovali.
Vidíš, že tají, právě na vzezření,
cos prázdného jak sen, když noc jej halí,
co očím druhých mizí v okamžení
a viditelné stěží je jen z dáli.
Tu Spánek — vyhnán Jupiterem byl —
vyhoštěn z nebes říši založil.

     Aby však šlo přeplout tu vlnu milou,
bude dobré připravit dřevo řádné.
A hle, zde v lodi útlé s tváří čilou
cizí posádka zjevila se za dne,
Ittatón, Tarassios veslují plnou silou,
Plútoklés, Morfeus stejným veslem vládne.
Byl Fantasios, galejník ten starý,
u kormidla, zkušený nad korsáry.

     Ztekli přístav, kde v jantarové sloji
bdícímu ptáku chrám je zasvěcený,
Erebos temný vytesán tady stojí,
Hekaté krásné obraz drahocenný
v páru pramenů má tu lázeň dvojí:
u vchodu omývají hráze stěny
a tajný šum působí, řinouce se,
Všemušle prvý, Černavý druhý zve se.

     Kol města v kruhu stinný les se kývá,
jež útěchou zemdlené tělo sílí.
Mandragora, jež tíží, ochromivá
a Mák, tu sklesle hlavu dolů chýlí.
Opium mdlé mezi tím odpočívá,
Plch s Jezevcem se v stín tu uchýlili.
Sídlit v těch větvích ptáky jímá strach,
krom Sýčka, Výra, Netopýra v tmách.

     Barevné domy a čtvrti Iridiny
jsou v temných světlech šerem ukrývané.
Čtvero hlavních bran město má: dvě z hlíny
a železa skuté a vytesané.
Silnice vedou, směr jejich je přímý,
na pole líných, věčně neorané,
a po nich zhusta falešné či pravé
sny vycházejí děsivé, zlé a dravé.

     Z dvou ostatních každá se k řece dívá,
první ze sloni tehdy otvírá se,
kdy temná půlnoc čas nejpozdější bývá.
Z rohoviny druhá se otvírá v jitřním čase.
Onou člověku, prolhaná, nepravdivá,
tlupa obrazů vychází vysmívat se.
Tou druhou však berou si bludné duše
vidění pravdy častokrát při předtuše.

     Krásný pár vstoupil vchodem ze slonoviny
a stíny byly zlomeny svity všemi.
Své sídlo, palác mlčenlivý, stinný
měla tam Noc na náměstí v své zemi.
Z druhé strany byl skrz par nočních stíny
zřít asyl Spánku mezi jeskyněmi
zahalený a Spánek pod tím krovem
odpočíval na loži ebenovém.

     Ach, kolika lží zjevy, hrůzné v tváři,
tak fantastické obcházejí všady,
Sny, Boha sokové, co záři Slunce maří,
kováři iluzí, otcové klamu, zrady,
Harpyje, Hydry, Kentauři, Minotauři,
Géryoni, Briareové jsou tady.
Ten Siréně, ten Sfinze podobá se,
ten údy Kyklop a ten Faun je zase.

     Ten rohy Vola, srst jak na Opici,
ten hlava je a v hlavě oči chybí,
ten zobákem je roven Potáplici,
ten, vous jak Sova, nevlídně se šklíbí.
Jiný, ušatý, byť měl lidskou líci,
slechy zametá zemi bez pochyby.
Jiný husí nohu, sokolí dráp tasí,
oko na břiše a kolem pupku řasy.

     Zřel bys obličejík andělský a líčka,
pak jak na podnoží končí noha čilá,
choboty Slona a vzteklé tváře Psíčka,
krky Jeřába, kde hlava Koně zbyla,
paže Giganta, poprsí Trpaslíčka,
hřeben Kohouta, peruti od Motýla,
chvost Páva, Pegasa a Noha při únosu,
vřetena místo noh, píšťaly místo nosů.

     Někdo jak lodi smolou napuštěné,
letí a plachtí, s vánky prudce pluje,
z dvou kol však dole jiný stroj ho žene,
běží jak vůz a pohyb obměňuje.
Měch, březím větrem břicho nahuštěné,
nadme se, splaskne, tělo vyprazdňuje.
V teřichu dechu hromadí tak mnoho,
že, ropucha, praskne a zhebne z toho.

     A ty a jiné též ještě víc v znetvoření
tu v celcích, zlomcích má, změť krátká to i dlouhá,
živoucí fantomy či duchy bez vtělení,
žertíky náhody, myšlenky skizza pouhá.
Část schránkou tělesnou, tvářností, v povznesení
jsou čistí, radostní, část luza, jež se rouhá.
Mnozí jsou nízcí a plebejští gestem, šatem,
ti v hávu Králů a Bohů zas přebohatém.

     Adónis toho tu rozpoznal, který jemu,
když dřímal na Kypru, v kvítí zde nocující,
překrásný obraz dal před oči znavenému
krásné a milostné Bohyně vzrušující.
A již ten loudavý, svádivý prapor k němu
za noci, jež létem vzcházela, černající,
blížil se v tisíci podobách zakuklen,
víčka mu zatlačit a odejmout mu den.

Hra v šachy

     Stvrzena tímto souhlasem vzájemná smlouva tu je,
hle, šibalského nadání a ruky pohotové:
chlapec, co stále žertuje a v žasu poletuje;
je rodný bratr Amorův a krátce Hra se zove.
Hosty za stolec prostorný, jejž rázem okupuje,
přivedl hrací deskou svou, cizí, k zábavě nové,
co rám z ryzího zlata má a zbytek, vpravdě skvělý,
je z ebenu a ze sloni spleten a setkán celý.

     Šedesát čtyři domečků ve čtverci, prosto zmatku,
přímo a napříč do čtvrtin je tady zasazeno,
po osmi cestách pořádá tu přelíbeznou řádku
a v každé řádce osm jich je celkem obsaženo.
Řadí se každý z domků těch, jak má být, do pořádku,
co do prostoru stejné vše, jen barvou rozrůzněno,
takže na bílo, na tmavo střídá se rozlišení,
jako hřbet draka malba je, jenž co chvíli se mění.

     Po bílém čtverci černý hned v přepestrém prostřídání
následuje a pole tak po každé straně mění.
„Teď tady můžeš uvidět ve válečnickém klání,“
Bohyně děla, „co zmůže umění, nad nějž není.
Viz, obraz války v podobě, jež není k porovnání,
a pravdivé a překrásné Martovo zpodobení,
na povel v útok vyrazit a léčku strojit lstivě,
hned šik proti šiku vést, hned prchat úzkostlivě.

     Tak přesladkému divadlu popřát své přítomnosti
ani veliký otec můj za marné nepokládá,
když odlehčit chce mysli své, znavené od starostí,
s nimiž vládne a kraluje, jak důstojnost si žádá.
V této hře vládce trojzubce se vší svou velikostí
s Nereovnami cvičí se, námahu vynakládá,
chtě Jupitera potěšit, pokaždé, když je dána
čest, poctít stoly prostřené přítele Okeána.“

     To řkouc, vysype z urny hned, pěkné a pozlacené,
na desku řady kamenů, jež v roty nastupují,
co z drahokamů, vzácných gem, soustruhem vykroužené,
lidský tvar v různých způsobech zde věrně zobrazují.
Jedna i druhá falanga se v uniformách žene,
tam běloskvoucí znaky má, tu černé dominují.
Co do počtu si rovné jsou i co do mohoucnosti,
název a vzhled však dodává jim nutné odlišnosti.

     Šestnáct jich tu a šestnáct tam, obojí rozlišeno
je mezi nimi barvami, bílou a temně tmavou.
Jak odlišný je jejich vzhled a různé jejich jméno,
stejně i jejich úřad je různý výší a slávou.
Máš tu Krále a Královny, co mají obkrouženo
čelo i účes korunou a vojskům svým jsou hlavou.
Jsou tu Střelci i Pěšáci i Jezdci na svých koních
a mohutnými věžemi jsou obtěžkáni Sloni.

     Tady jsou voje v šiku už, který se k boji chystá,
a v svrchovaných pozicích, i v oněch ku pomoci,
jsou rozděleny čtvrtiny, role i všecka místa.
Stojí v poslední linii dvé Králů — dávní soci,
tam i zde ale oba jsou na čele dozajista
a čtvrté pole obsadit jdou první s celou mocí,
leč bělostný Pán, jeden z nich, tísní v temno a stíny
Mouřenína a drží ho v zajetí slonoviny.

     Každý Král po svém boku má sousedku, paní svoji,
ten jeden má ji po pravém, druhý se vlevo druží,
jedna i druhá Královna na stejném místě stojí,
temná na temném, bílá zas svou bílou barvu drží.
V stejné řadě, blíž pánům svým, bděle, zchystána k boji,
dvojice Střelců z obou stran luk napíná a pruží.
Oba dva prudké utkání vyvolat rychle běží
a přitom v stálé službě jsou a královský pár střeží.

     Ne vzdáleni na komoních mají dva zápasníci
ve šrůtce v líté klání jít, pohotoví a čilí,
a v krajních koncích škadron dvou tu činí vzdorující
křídla indická zvířata, zpevňují je a sílí.
Tu osm proti osmi nastoupilo, bojechtící
dvě to kohorty pěšáků, co postaveni byli,
aby své hrudi nesli vpřed, do prvých nebezpečí,
stálí a neohrožení i ve válečné seči.

     Tak s Etiopem bitvu svést čas od času se chutě
vrhá chrabrý lid Galie, žádný se nechce vzdávat.
Zdá se, že houfec havranů se vrhá na labutě,
smola a mléko, že se jdou pospolu porovnávat.
Lze jednoho zřít, který je bílý tak nedotknutě,
že k nedotčeným sněhům Alp lze bělí přirovnávat.
Tu přináší zas jiný z nich, co Zoře svítající
byl věru blízký nadmíru, noc v zasmušilé líci.

     Na Kylléňana obrátí se s prosbou bez prodlení
Kypřanka krásná s půvabem a líbeznostmi svými;
není, kdo by se nepodal, poražen, jejich chtění,
naopak, není mramoru, jež nepukl by jimi;
žádá, ať Adónisovi dá dobré poučení,
jak řídit hru, jak zacházet s aktéry kamennými.
A Merkur, v houfu Amorů, v pozorném soustředění
těmito slovy podává důkladné poučení:

     „Boj zuří tělo na tělo, vyběhne-li kdo z řady,
jak v kolbišti tu válečník každičký postupuje;
když bílý z houfu vybočí, černý hned bez výhrady
vyrazí rovněž kupředu a to se opakuje.
Zákonem je však, že jenom jediný jeden tady
smí naráz nohu posunout a vpřed se pohybuje.
V tom těsném místě všichni jdou ku společnému cíli:
cizího Krále obklíčit, aby Hru ukončili.

     Aby co nejdřív k zemi pad, společná snaha tu je,
železnou cestu razí si, kdo kráčí v ozbrojení,
ten odtud, ten zas odtamtud si pole vyklizuje
a zvolna, zvolna v tábor se dřív holé pole mění.
Zhoubce kdo zabil, po padlém hned místo obsazuje,
když nepřítele vyřídil a navždy ho tu není.
Kdo ale — vyjma pěšáka — vyvázne ze šarvátky,
tomu tu dovoleno je chodidlo stáhnout zpátky.

     V pochodování, střetání a krásném zápolení
ne všichni se tu stejnému předpisu podřizují.
Přímo přes jednu komoru, jak káže nařízení,
smí postoupit šik pěšáků, když útok připravují.
Jenom když soku vzdoruje, chybou krok kosý není.
Když k zteči řady vyrazí a útvar proměňují,
tu v prvním sledu útoku pokročí v pravou chvíli
dvěma kročeji dopředu, aby skok znásobili.

     Nahoru, dolů přímo — jen věž může jít v svém směru
a napravo a nalevo svou těžkou tíži nese;
tak její dráha probíhá vždy jenom po průměru,
a nikdy, nikdy úkosem, když v boj vše šikuje se.
Po šikmé, kosé cestě však křižuje bitvy sféru
běh toho, kdo má luk a šíp a Střelec jmenuje se;
kryje vždy z boku, vyráží a tak se pohybuje
jeden i druhý pomezím pole, jejž dosahuje.

     Kůň lehký, podle pravidel, když polohu svou mění,
nerozštěpuje kolbiště jak druzí v téhle chase,
leč zápasištěm prochází, divoký ve vzezření,
skok zakřivený do kruhu v půlměsíc rozpíná se
a vždy dva domy získává v jednom svém poskočení,
když onu barvu opouští, tuto si bere zase.
Nejpyšnější však ze všech je sama královská paní,
ta zákon nezachovává, volná v svém putování.

     Daleko, blízko vandruje beze všech omezení,
může probíhat dráhy všech, tak pravidly je dáno,
krom toho jen, že v kruhu jít jí dovoleno není,
skákat, provádět obrátky že je jí zakázáno.
Jen bitevní oř k tomu má souhlas a pověření,
točit, stavět se na zadní jinému není přáno.
A na nic nenarazil-li v svém rychlém pobíhání,
ani cíl ani udidlo nedá směr potloukání.

     Král, co pán hýbá vznešeně, obezřetně svou zbrojí,
v něm kotví všecka naděje i všecko odevzdání,
neboť jestliže vězněn je a k pláni sražen v boji,
jsou jeho voje zničeny a nic je nezachrání.
Pravici tudíž za něho každičký rychle zbrojí
a pro něho se vystaví nebezpečnému klání
a on, divák té šarvátky, při níž krev nepoteče,
obklopen stráží nemá strach z porážky ani zteče.

     V umění v poli zraňovat je málo vyučený
a ve veřejném duelu zřídka se zbraně chopí.
Vždyť toto není jeho cíl, leč kryt a ochráněný
se před nástrahou zaštítit stačí mu, zbroj pak sklopí.
Jestli však proti nastoupí velitel nezkušený,
tu umí dobře v souboji ovládnout meč i kopí,
zasahuje a zraňuje, a když krok z domu stočí,
víc než o jeden čtverec přec hranici nepřekročí.

     To zákony jsou, platící po vždy a bez ustání
v zápolení a porušit je dovoleno není.
Abys však lépe představil si jejich užívání,
napřed načerpat první smíš ze zkoušky poučení.“
Tak promlouvá a deska je zchystána znenadání.
Odebeře se před ní a pokyne bez prodlení
bohyni, kterou přiměje, aby se usadila,
naproti sedne, vyzve pak, aby hru zahájila.

     Když boj začíná, první jde na těžký pochod denní
bílý šik, který veden je Kypřankou bojující.
Ta, na chvilinku ustavši v hlubokém zamyšlení,
pěšáka dámy vyšle pak na pole čekající.
Ten postoupí dva stupně vpřed a v stejném roznícení
druhého černý velitel mu staví hned líc v líci.
Srazí se oba uprostřed a obratně a lstivě
snaží se jeden druhého potlačit žádostivě.

     Z té i té strany k podpoře toho i onoho tu
houf zbrojenců se vrhá vpřed a k řeži seskupuje.
Mars nicméně však žertuje a zatím bílou rotu
s černou falangou nemísí, aniž ji utiskuje.
Z dvé pěšáků však v souboji, jímž v hrudi zaplálo tu, už do bílého černý své železo ponořuje.
Urve mu místo, ale ach, nevidí, pošetilý,
že nepřítel je nablízku a zkosí ho v tu chvíli.

     Tak přes padlého padne tu. Temný král v nebezpečí
z prostředka v krajní konec jde a mění postavení.
Tam mezi svými věrnými, dostav se do bezpečí,
je střežen, nemá z prohry strach a není k napadení.
A hle, v tu chvíli střetnutí, v drsné a tvrdé seči,
v prudkých okruzích do války vyrazil bez prodlení
jeden i druhý bujný oř z levého rohu pole
a naplňuje řeží pláň a všecko všude kolem.

     Když dcera Jupiterova, vznešená zatím tady
na pěšácký dav všecka je v nejhlubším soustředění,
Merkur co ten, jenž zvládá líp válečné lsti a spády,
teď — plný nástrah — zkouší tu léčku a překvapení.
Levým komoněm posune obratně v pěšců řady,
jenž bezuzdný se toulá tu a plane v rozlícení
a otáčí a kroutí se a tahem, šalbou hbitou
tak Král, ten neprozřetelný, utrpí škodu skrytou.

     Hle, komoň dorazil až sem, kde hrozí zčistajasna
konečnou řeží nejvyšší královskou vládu zničit
a zároveň i pravý bok křídel, kde bašta spásná
ochranné věže na Slonu se v samém kraji tyčí.
Vzdychá a sténá bohyně Adónisova krásná,
neví, kam dřív svou pomoc dát, když vichr smrti fičí,
že tohoto i onoho nemůže spasit ale,
před ostatním přec přednost dá vposled životu Krále.

     Táhne Král stranou, nechráněn ubohý Slon je rázem
povalen, vržen do prachu, kde beznadějně zmírá,
ale divoký nájezdník, který ho složil na zem
neztrestán z války nepřehne, marně se zmaru vzpírá.
Chce nebezpečí utéci, leč obklíčen je svazem
pěšáků, který kol dokol ho v leči uzavírá.
Mezitím silná panna ho svou tvrdou ranou zdrtí,
a tak tu končí život svůj náhlou a krásnou smrtí.

     Jak býk, když se mu přihodí, že ztratí v žáru boje
jeden roh, bučí, zdivočí, než probodne ho dýka,
a jemný písek v aréně z rány své zkrvavuje,
hrudí se střetá se zbrojí a z boje neutíká,
stejně tak s menší rozvahou a větší zlostí snuje
svou krutou pomstu za ztrátu, div že se nezalyká,
Kytheřanka a vášni zlé propadá s chutí cele,
mstitelské zbraně zvedajíc na svoje nepřátele.

     Jen z vlastní vůle nasadí v hru zkázy svoje voje,
nedbá, aby víc jediný vyvázl z toho žitím,
tak je jí dáno potom však uzřít, že spojeno je
zničení jiných s oním zlem, jímž toužila se mstíti.
Bystrý posel těch hrdinů, jimž nebe souzeno je,
s větším důvtipem pomáhá svým plánům na dobytí,
předvídá všechny údery a rozmyslem svým zralým,
byť kořistí si předem jist, o každý krok je dbalý.

     Mlčenlivý jde, uzavřen, soustředěn ostražitě
smrtelný konec, záhuba, teď ke Královně bílé.
Poté, kdy Střelec pravého po levý bok jí skrytě
postavil a tak zmátl ji, než mine krátká chvíle,
pěšce, jenž špatně střežen byl, posune k ní hned hbitě;
pak, vydávaje z hloubi vzdech, v bok udeří se čile,
jako by lítost jala ho a, lest a podvod samý,
předstíraje, že zmýlil se, zakrývá svoje klamy.

     Rychle, jakmile uvidí svou příležitost tady,
chce, hřívu chopíc, Venuše komoněm osud zkrotit,
běží bezhlavě na kořist a nevšimne si zrady,
že tím obnaží krytý bok bílé královské choti.
Na pěšce nepřátelského, na druhé straně řady,
vybíhá, aby pěšcem svým jej odevzdala smrti,
když tak velké zlo vzbudilo v synovi slitování,
znamení dal a brvami upozornil svou paní.

     V tu chvíli ruku zadrží, aby tah zastavila,
bohyně, když uvidí to strašlivé nebezpečí,
a pěšáka, jejž přese vše odvážná, rychlá, čilá
hnala před jeho škadronu, zpět stáhne bez všech řečí.
Herold bohů stěžuje si, jak se věc vyjevila,
výkřiky plní divadlo, propadnuv v hněvu křeči.
Že dobyl cizí královnu, tak volá, radost v hlase.
A pravidla jsou pomstěna; Kypřanka omlouvá se.

     Kdo, říká, hráči upírá, když pravicí svou mylně
pohnul a v tahu spletl se, porušiv rovnováhu,
že opravit jej nemůže, když nikde neomylně
tu zákon ani dohoda nemluví do zásahu?
Když spasena je královna, nechť ihned nyní pilně
je vydán výnos, že kdo sáh už na figuru k tahu,
tah ten už musí učinit, byť nad ním váhal chvíli:
každý se musí podřídit, buď černý nebo bílý.

     Ten spravedlivý výrok všem způsobil potěšení
a jaký konec vezme to, zřít připraveni byli.
Božský posel hněv ukrotil, vhalil se do mlčení,
hruď probodanou trny, jež jak zuby útočily
a v srdci tajná myšlenka se zrodila mu v snění:
bojovat klamy, podvody, které by vítězily.
Na úskoky si pozor dát a nepropadat zmatku
je důležité nad míru pro Amorovu matku.

     Rychlými prsty přečasto úkradkem bez mrknutí
luskne a kmitne, všelijak záludně pootočí,
dvěma kameny v tazích dvou v jediném ruky hnutí
vyráží, aby uškodil té, na niž v boji sočí.
Ba, ba, tak bystrou pravicí, mrštnou, že k postřehnutí
těžko se mohou přinutit s námahou cizí oči,
teď lučištníka svého tu posílá do útoku
a vybaví ho schopností komoně v jeho skoku.

     Ten skočí směle doprostřed a lstivě, řádem lhaným
oře, jejž napodobí jen, opíše půlkruh tady,
jedním vzepjetím přistane v sousedství bílé panny
a chce jí takto nahnat strach, vyděsit svými spády.
S nechutí, v trpkém úsměvu nad zločinnými plány
Venuše živým ohněm se rozhořívá z té zrady.
„Že zlodějstev jsi původcem,“ tak řekla znenadání,
„dobrá, měl bys však bystřejší být v jejich zastírání!“

     Zasmál se kolem stojících dav, který lichou pýchu
těch jasných klamů pochopil, co se tu právě staly,
a otřásla se vstupní síň, tonoucí dosud v tichu,
od potlesku, jejž ruce a peruti vydávaly.
Zahanbený a zmatený povstal při jejich smíchu
Merkur ze stolce, na jehož zlatě si svity hrály.
A Adonis hned obsadil tu jeho židli zlatou,
aby ukončil partii, před chvíli započatou.

     Posel, jejž vyslal Jupiter, v té minutě, v té chvíli
a okřídlený mládenec tu mezi sebou v taji
jeden s tím druhým společnou dohodu učinili,
Venuši plány překřížit v partii, kterou hrají.
Za její stranu bojuje Lučištník s toulcem, čilý,
za něj zas herold nebeský staví se, barvu hájí
a na lstný důvtip každý tu spoléhaje se, plane
vsadit do sázky zástavy vzácné a nevídané.

     Chce Merkur, jestli vyhraje, zlatou síť k užívání,
v níž diamantů uzly jsou do vláken vetkávané,
doufá, že síť mu prospěje při jeho podnikání,
a líp mu kořist zajistí, po které baží, plane.
Jestliže Amor zvítězí, chce hůl, jež znenadání
do Léthé lidi ponoří, bdící a na číhané,
aby pak v nočních pirátstvích mohl, jak zálud káže,
uspat, obejít, oklamat bdělé a přísné stráže.

     Sáhne líbezný Adonis s rychlostí bojovníků
hned pohotově ke zbraním, jistý v jich ovládání.
Zatímco jemu na krále na trůně panovníků
přijde podniknout bílý kůň lov, zcela znenadání.
Lukem ho hbitě ohrozí, však střelec zabit vmžiku:
ranou malého pěšáka zkosen je bez váhání;
pěšáka pěšák zahubí: každý lučištník běží
a každičký oř hýbá se a stejně každá z věží.

     Zvedá se souboj, houstne boj, barvy se stěží liší
a události mění se a stejně postavení,
jako když Jónské moře se rozvlní, vzdouvá k výši,
když rozbouří je větry zlé, co chvíli v rozběsnění.
Tu bílá Amazonka však přichází, projde v tiši
střed křídel černých národů a k svému vyražení
ve své pouti i návratu, sem a tam chodíc všemi,
Střelce a Slona, oba dva, po chvíli složí k zemi.

     Prochází, roztínajíc jej, dav nepřátelských zbraní
a jako šíp či rychlý blesk do vřavy vystřeluje,
dlí vzadu, místo vpředu jí vyklidí bez váhání
oddíly černých nepřátel, každý jí ustupuje.
Ona s důvěrou v podrážky, jež lehkostí ji chrání,
že bez úhony vyvázne, když nebezpečí tu je,
tajemství vnitřních polí chce ve volném běhu znáti,
zví skryté, uzří zavřené a husté žne a mlátí.

     Soupeř v tu chvíli v šarvátku, hle, kníže černých nutí
svou válečnici rovněž jít ku pomoci i slávě.
Vida, a ona vrhá se, vznícena, do střetnutí
a střemhlav stezky otevře, vyrazí k boji dravě.
Loví na té i na oné straně v svém rozběhnutí
Slony i Oře, Pěšáky i Střelce nedočkavě.
Kdo řež a zkázu vypoví, jíž působí té chvíle
dvě urozené, vznešené Královny ušlechtilé?

     Tak čelo k čelu staví se, u obou stejná síla
a obě v stejné klání se vrhají stejnou zbrojí.
Už už svým kopím broušeným zákeřně mává bílá
a ze zad nepřítelkyni napadne tam, kde stojí.
Jestli však jednu skolí to, tu druhou nepoctila
líp sudba, neboť umírá šípem v tom lítém boji
a tu tam pádem smrtelným v zoufalém zápolení
vyzískána i trofej je, užita ale není.

     Tu ovdovělí manželé těch dvou, jež zápolily,
snaží se nyní zachránit, stáhnout se do bezpečí.
Z velkého biče zmámeni a vyvedeni z míry,
co tolik válečníků tu rozehnal v kruté seči.
Přece ne ale obráni o veškeré své síly
mohou se ještě ochránit a bránit v nebezpečí.
Střelce, k tomu tré Pěšáků a Slona bojovného
vlastní teď krásná Kypřanka, jako věž vztyčeného.

     Ty, Adónide líbezný, stejně jich máš, jak paní,
krom slona, který nese hrad, jímž nad tě vynikala,
toho však přece před chvílí v neblahém, krutém rvaní
pravice lučištníkova, divého střelce, sklála.
Všechen ostatek zloupilo drsné a tvrdé klání,
bouře hrozná ostatní lid pryč odnesla a svála.
Bolestná teď je na pohled pláč vzbouzející scéna,
aréna všemi národy dočista opuštěná.

     Jen oba vládci bez chotí, co po bocích jim stály,
stojí tu v roucho bolestné úplně zahaleni;
třebas zlovolnou štěstěnou ztrápeni, přec je pálí
zámysly, druhý sňatek mít, znovu být zasnoubený.
Panovník bílých napřed zve, dobrého mravu dbalý,
několik věrných služebnic bývalé dávné ženy
do královské své družiny; zlíbilo se mu ale
vyzkoušet předem každé z nich srdce vždy vytrvalé.

     Dává jim kuráž ztéci zeď, slézt nepřátelské valy
a poslední cíl dosáhnout jim stroze přikazuje,
aby sám viděl, která z nich má ducha hodna chvály
a nejzdatnější z bojovnic si jméno zasluhuje.
V královský sňatek ženám těm, jež někdy v službě stály,
výslovný zákon této hry doufat však zakazuje,
vyjma té jedné jediné, jež první — černá, bílá —
dotkne se druhé hranice, kam zdráva dorazila.

     Zlomí váhání, vyráží ty služky vyvolené,
milost přec navržena je a tím brod schůdný je ti.
Ostatní z donucení však ustoupí jen té ženě,
co drží rohu pravého stupeň svým počtem třetí.
Křídla k patám jen ctižádost přikládá jí a žene,
že proti vůli ostatních na druhou stranu letí
a stezku slávy, překrásnou, špatně a těžko svede
jí zapovědět panovník, jenž černý lid svůj vede.

     Odtud k té slávě, která své sokyně v okamžení
na zemi klade, ke zkoušce vzývá a popichuje
a čtvrtá od levice, hle, pospíchá ku znamení,
pozdější ale o krok jen ještě mu daleko je.
Bílá mezitím samotná obsadit bez prodlení
překrásné lože svatební, ejhle, přec nelenuje,
s ním dědictví, jež do klína jí po zákonu padne
a potleskem svých dostává žezlo, kterým se vládne.

     Tak z diadému nového pyšná a oslněna
povolí běhu uzdu hned prudce a bez příkazu
a majíc v moci bojiště, nad nímž je ustavena,
plně a zcela nahradí škody a všecku zkázu.
A černá válečnice, ach, ta padne probodena
na samých cíle hranicích, o stupeň k předobrazu.
Prchají zbytky ostatní a Král, zře na hemžení,
je obklíčen a sevřen zle ve tvrdém obležení.

     Májin syn, vedle sedící, když Adon zkázu klidí,
cítí tu jeho bolest s ním, jež pálí usedavě,
na nová kouzla pomýšlí, pozoruje a vidí,
že však bohyně Amorků má jiné věci v hlavě,
když nohu nohou pokoušet se vůbec nezastydí
milovaného chlapce teď pod stolem nedočkavě
a nedbá o nic jiného a jako při závrati
hru, ubohá, sic vyhraje, své srdce ale ztratí.

     Neztrácí čas a na vázu pozlacenou jak zoře,
krásnou, která je mrtvolám nebohým těch, co dříve
ve válce padli, žalářem i hrobkou, schránou hoře,
roztáhne drápy kradoucí, ostré a mlčenlivé,
jednoho Střelce tmavého i s jedním vraným ořem
vytáhne odtud a pak je do boje vrátí živé.
Protože ale každý čin i pohyb patrný je
každému kolem, za nástroj jiného použije.

     Podvod provést Galanii hned vyzve bez ostychu,
tak jedna z Venušiných nymf svým jménem nazývá se,
ruky ne méně obratné a přebystrého vtipu,
obličeje však sličného, mladičké, skvělé v kráse.
Když celý Adónidův pluk je mrtev od zlých šípů,
dva čerstvé válečníky hned hodí tam v krátkém čase,
z nichž jeden napíná svůj luk a druhý při tom klání
hrabe a frká, řičí, řve a supí bez ustání.

     Bohyně, která v znaku má myrtu a růži posud,
všimne si nové pomoci, jíž vůbec netušila,
soku přišlé tak znenáhla a za divný má osud,
že ač partii vyhrála, vítězství prohra byla,
pohled zvedajíc užaslá a pochyb plná dosud
zří, kterak Posla zchytralá líce se rozzářila
a z toho tah hned pochopí: „Dost, s tebou už nehraji!“
říká a rukou celou hru zmate a rozmetá ji.

Úryvek
z II. knihy, stanzy 48–70

     Dvě tu byly, jedna jen s potomkem jediným,
druhá za bohatství měla blíženky dvě krásné;
prožívaly bolest matky, jaty mlčením,
k nebi obracejíce slzavé hvězdy jasné.
Proti té, jež bázlivá si tiskla k prsům svým
jediného synáčka, hledajíc místo spásné,
pohnul rychlý krok a paži krutou svými vzpřahy
jeden žid, dočista bosý, zpolovice nahý.

     Rozedraný, krátká vesta, oblečení jeho,
které mu jen s bídou krylo tělo po kolena,
purpurový hadr, z kučer vousu rezavého
splývaly mu licousy, dlouhé až po ramena,
vykloubená ústa a rty cosi nadulého,
rozcuchané brvy, oči třeští do ztracena,
se špinavým čumákem, pleť bídná, popelavá,
dohromady člověk, a přec vzhled jak šelma dravá.

     Mlčela ta krásná žena, aniž uvolnila
hlas, pláč nebo žalný vzdech, bolest jí slova vzala,
v naději na slitování syna uchopila,
holomkovi dobrovolně ho pak podávala;
kdyby ona závojem svá světla nepokryla
a kdyby se jeho, maní, jinam nedívala,
získal by ho sladký pohled a železo vřelé
vypadlo by z kruté ruky zlého hubitele.

     Co však, co jen platí krása proti zuřivosti?
On stiskl své železo a chlapce bodl směle;
ten, jak dělává se, k tomu s prostou příchylností
s úsměvem vrahovi „Tati“ řekl přitom vřele
a pobízen rovněž dětskou slastí s nevinností
napřáhl svou ruku na nůž, jenž jej proklál cele,
věře, že je to dar, mysle, že je stříbro siná ocel
meče, jenž byl smrti krutá prapříčina.

     On na něho vůbec nedbal ani nepohlédl,
tam, odkud vycházel úsměv, železo své vrazil,
ale jak jej probodena ubožáka zhlédl
umírajícího vadnout v žalu, jenž ho krutě srazil,
had z Egypta slitovným se téměř státi svedl,
cítil bolest, slzel nad ním, on, jenž život zkazil.
Když se však soustrast a slzy uklidnily tiše,
rychle potom slitování ustoupilo pýše.

     Obrátí se na druhou a zmatky srdcem chvějí,
které z obou dětí a jak zraní v nenávisti.
Co má dělat ubožačka a kdo pomůže jí?
Kde bude, kam vrtne se, kde pomoc pevně zjistí?
Utíká kol dokola a on, hle, sleduje ji,
hladový a žravý pes, dychtící po kořisti.
Ona, bloudíc, nevnímá už: ta či ona strana,
vypadá jak plachá ovce dravým vlkem hnaná.

     Vedena týmž silným citem, který v hrozné chvíli
dobrého Trojana přiměl, aby otce svého
na zádech, za ruku synka, z poslední své síly
vyrval krutým plamenům požáru zuřivého,
skrýší stala se i schránou dvou svých dcerek milých,
aby vyrvala je z rukou plenitele zlého
a sem a tam nosila (ach, náklad žalný, sladký!)
děti drahé v náručí, v loktech zoufalé matky.

     Ubohá, leč proč a k čemu, prchne z nebezpečí,
nezachrání se však; neboť zlo se valí nově;
tak pták sokolův dráp cítí v hrůzné lovu léči,
zatímco uniknout touží chtivé tlamě psově.
Tady jiný ukrutník na první dítě v seči,
které v náručí jí leží, šíp svůj pohotově
vrhne a ze rtů, jež sály z ňadra mléko prve,
vytéká teď vrchovatý pohár rudé krve.

     V tom k ní rychle dorazí a ihned ohrozí ji
silnějšími zbraněmi barbar, jenž živé ničí,
spatří přitom druhé dítě, které v náručí jí
sevřeno dlí v objetí, vysmívaje se, křičí:
„Protože se k tobě vine láskou, která zpíjí,
bezdůvodně oddělit tě od něj se mi příčí,
aby byl váš svazek pevný, milost prokážu ti,
k hrudi přibodnu je kopím v jednom rozmáchnutí!“

     Ubožátko jak danělka, kterou vystrašili,
jíž v ohradě stinné skryješ, bázní zoufající,
uvnitř brázdy sněhu, v níž plamenů jasně bílých
nejživější semena skryl Amor milující,
mezi tím a oním prsem, zmatené v tu chvíli
od železa líce, skrylo svoji plachou líci
chápavosti mělo tolik hořké v srdci měkkém,
že se smrti svedlo bát a couvnout před útěkem.

     Kolikrát nadarmo na něj ve zlém napřažení
hrůzný hrot zamíří zrádce; v ráně však se mýlí.
Krutá zmýlená, leč horší chyby napravení:
probodne je i s ní, oba v krutě stejnou chvíli.
Rozpřáhne děťátko ruce v malém okamžení,
matka klesá, tisknouc si je k sobě ze vší síly,
a tak trupem nehybným, bez hlesu, okamžitě
učiněna křížem jest pro křižované dítě.

     Kdo kdy spatřil, Arpino, jak tvoje ruka znalá
umným slohem zpodobnila slavné Slitování
ve chvíli, kdy jeho láska ve svou náruč vzala,
ušlechtilá, houfec dětí v bludném putování:
ta líbezná, mírná žena stejně vypadala,
rozcuchaná hříva, bosa, roucho v rozevlání
a kolem ní rozkvétalo něžných v nevinnosti
pět výhonků potomstva, naděje budoucnosti.

     Ač surová směrnice výnosu královského
krom kojenců nežádá si jiné děti malé
a ty její ve věku jsou starším zmíněného,
odcházejí, odvedeni v hloučku na dvůr krále.
Přitisknut v bratrské lásce jeden na druhého,
hrají si a dovádějí v družbě nebývalé,
neboť ona každému, kdo hne se, nohu řídí,
protože je rozdělené s nelibostí vidí.

     Hledal si v tabulce malé první značky snadné,
aby v prvním umění tak zvládl slovo čtené
žáček nový a hebrejské řeči řádky ladné
četl na ní vyryté a sem tam roztroušené,
když mu, ejhle, sražena je hlava a jí padne
do klína na nevinné listy zde připravené
a svůj osud nejvyšší v ně životem svým tiše
nachovými písmeny bolestiplně píše.

     Pohne proti druhému krok hrozný bez oddychu
potom, co oddělil hlavu od hrudi svým tnutím;
vidí ho tam, jak jablko hryže v děsném tichu,
to jablko smrtelné, ach, příliš trpké chuti.
Tu napřímí k hrdlu, jež je shltne — v drsném smíchu —
vnadidlo sladké a zralé, ocel, nástroj smrti,
a hořkou a silnou ranou to mu způsobuje,
že polykajíc zlou dýku, v smrt se zakusuje.

     Zde skotačí skok a skok ten třetí, dosud malý,
na vysněném oři z třtiny ujížděje všemu;
ubožáček neví, jaký útok nenadálý
je mu souzen, k nejkrutější smrti určenému.
Tady srdce z kamene, jejž démant nazývali,
napřed rukou uchvátí, pak hrdlo prořízne mu,
na zem srazí ho a nechá, když se v hrůze svalí,
přijmout zápas se smrtí a se smíchem se vzdálí.

     Překrásného praporu líbezné pozůstatky
kupředu kráčeli nyní pátý jen a čtvrtý,
párek, který byl nadmíru přebolestné matky
(matky už víc nevyslovím) dvojčat porod krutý.
Jeden, krouže, otáčí se v šiku tam a zpátky,
honí káču v louži krve, vlček rozběhnutý;
a, celý se na dětskou hru soustřediv v své křeči,
málo, chudák, pomyslil na blízké nebezpečí.

     Proti tomu napřáhnul svou pravici i zbraně
neurvalý útočník rychle a hospodárně,
rána smrtelná však tam, kam mířil nečekaně,
nesestoupila, i když nesestoupila marně.
Neboť, vstoupiv mezi ně, do sebe vzal ji maně
jeho blízký bratr a tak dopadla přec zdárně.
Řekl onen v téže chvíli: „Marně vinu kladeš
na mou ruku, jestliže si rány jiným kradeš!“

     Pod sukní ona v tom čase posledního kryje,
posledního, který z pěti ještě zůstává jí.
Co to však? Ten o pomoc tu volá, v pláči nyje
a moldánky svými, jimiž dosud patří ráji,
druhému zjevuje šalbu, jejíž obětí je,
že ho roucho matky světu schovaného tají.
Prosťáček, neumí mlčet ani ke své spáse,
protože se nenaučil v krátkém čase bát se.

     Neznalá lsti ani šalby, strachem rozechvělá,
ta, jíž jenom láska smysl a žal život dává,
neumí nic jiného, než děsem zbledlá celá
nechat přes oči lhát srdce, hrůzou popelavá;
moldánky však prozradí ji, vedou samy zcela
v ústrety tu slepou zbraň, jež osudem se stává.
Následuje dětský hlas až k samu zřídlu jeho
meč a stopou zvuku jdoucí dosahuje svého.

     Ne tak proti luňákovi zlovolnému chrání
slípka svoje kuřátka pod křídly v rozpřažení,
jako ona před barbarem, krvelačným v přání,
neopatrného štítí; nic to plátno není;
šelma ta s kamenným srdcem máchne znenadání
sečným mečem a ten hrdlo najde bez míření;
hošík leží zavinut v háv krve, jenž ho halí,
pohřben mezi mrtvolkami bratříčků svých malých.

     Jak Niobě bylo vidět, když, ach, z nebes zřela
vystřelovat prudké šípy v smrtonosné chvíli,
protože rozenci z Délu v jediném dni zcela
sirou od životů sedmi ji tak učinili,
že nakonec, vidouc, kterak dští poslední střela,
to bolestné divadlo, se zdrží, nezakvílí
a tu tělo, otupené trýzní z utrpení,
mění se v mrazivý křemen, v kámen bez zachvění;

     tak mezi svým pokolením, v jeho umírání,
ubožačka zůstala, třeštění v pospas daná,
barva vadne, tělo chladne, smysly prchly maní,
bez pohybu, bez duše i žití zanechaná.
Vypadala ne jak mrtvá, ne však živá ani,
z bělostného mramoru jen socha vytesaná,
z bělostného mramoru, zatímco děti z běli
údy nyní červcem v rudé proměněné měly.

Hraběti Fortunanovi San Vitali

Murtola, ačkoliv viděl, jak velice jsem ho znectil a vysmál se mu v tolika Vypískáních, a ačkoliv viděl, že se stal pro pořekadlo a je zostuzený nejen u dvora, ale v celém městě, nicméně se ve všem přetvařoval, a třebas na něm bylo vidět, jak je rozrušený, tvářil se, že to snáší flegmaticky. Ale nakonec, když byl propuštěn ze služeb Jeho Výsosti, nedokázal už se udržet, a protože přišel o chleba, přišel i o rozum. Dospěl k přesvědčení, že se tak stalo mým dílem (jako kdybych já měl u tohoto Nejjasnějšího knížete takovou autoritu, abych mohl učinit a odčinit cokoliv), a nedovedl pustit ten dojem z hlavy. Nebral v úvahu svou malou cenu a neohlížel se na to, že ten pán má dost prozíravosti, aby po čase sám odhalil, co je kdo zač. Zmožen zuřivostí a stržen zoufalstvím překročil všecky meze, jak Vaše Vzácnost uslyší, a zpečetil všecka svá ostatní hlupáctví tímto, jež snad bude poslední, kterého se dopustil. Kdyby se totiž býval řídil lepší radou a postupoval s větší soudností, věc by se mu byla nepochybně vydařila a nechybělo mu tisíc pohodlnějších způsobů, jak vykonat a dokonat svůj záměr. Minulou neděli, prvního února, v předvečer Očištění Panny Marie, v den pro mne vždycky památný, na hlavní ulici poblíž veřejného náměstí, krátce před čtyřiadvacátou hodinou, aniž já jsem si ho všímal, zamířil na mne pistoli nabitou pěti velikými kulkami a vlastní rukou mi značně zblízka vypálil na život. Tři kulky zasáhly vrata jednoho krámku – ještě jsou tam poznamenána. Další dvě mě škrábly na levé paži, proletěly a nakonec zranily do žeber Braidu (velmi schopného mladíka dobrého rodu a mně stranícího přítele, který byl v tu chvíli po mém boku a šel se mnou na procházku), takže Bůh dej, aby z toho vyvázl. Byl to jeden z nejpatrnějších zázraků, který se tu stal od mnoha let do dneška. Zajisté zázrak Panny Marie, která pro zvláštní oddanost, kterou jí neustále projevuji, nechtěla strpět, abych v den jejího svátku zemřel tak padoušsky rukou zrádce. A také zázrak svatého Mauricia, jehož svatý oděv jsem oblékl jedenáctého minulého měsíce. A je vidět zjevný důkaz toho, neboť celá pravá část nového pláště je rozedrána a proděravěna kulkami vyjma kříže, který jediný tam zůstal nedotčený a bez jakékoliv úhony. Sluší se tedy, abych jej zavěsil jako trofej k relikviím tohoto slavného svatého. Bídák potom, co spáchal zločin, utekl a já zůstal tak ohromený plamenem, který mi zranil tvář, a ranou, která mi otřásla tělem, že jsem nepomyslil na to, abych ho pronásledoval. Ale račte pohledět, Vaše Vzácnosti, na dvojí zázrak. Ďábel, který ho svedl pokušením a přivedl ho k tomu, aby uskutečnil ten velešpatný úmysl, mu odňal i rozum a důvtip, aby se dovedl zachránit. Sotva byl na náměstí, ocitl se mezi biřici. A přestože měl u sebe mimo pistoli dvě dlaně dlouhou dýku, kterou se snad mohl bránit, nakonec ho chytli, lidé ho zmlátili a byl odveden do vězení, kde bez jiného mučení ihned vyznal a stvrdil, že na mne vystřelil, pevně rozhodnut zabít mě, a prohlásil, že kdyby byl mohl, třebas by to znamenalo jistou smrt, byl by mě byl přepadl v pravé poledne, když jsem se vezl v kočáře s vévodou a kardinály. Buď Bohu chvála, případ skončil tak, že o něm mohu psát a vypravovat jej. Co mě v té věci sužuje, je na jedné straně přítelovo neštěstí, které mi tísní duši, neboť se mi zdá, že bez viny trpěl za mne. A z druhé strany pověsti, které ten ničema roztrušuje, aby zakryl svou závist a omluvil svou zlovůli: že jsem prý ho pomlouvačnými zostouzejícími básněmi urazil, pokud jde o čest sester. Bůh ví, jestli jsem kdy v některém z těch svých burleskních listů překročil hranice směšnosti a šprýmu, protože jsem vtip považoval za velmi mírný způsob, jak vyléčit jeho aroganci. A také bych nebyl zaběhl přes tu mez, kdyby mě on sám byl nevyprovokoval zpupným a nenávistným chováním. Teď jsem se já obrátil na Jeho Výsost, žádal jsem ji o milost pro život zločince a požádal jsem o zprostředkování i kardinály. Ale Jeho Výsost odpověděla, že nemůže dělat nic, dokud nad ním nevynese ortel senát. Zločin je opravdu ohavný, ohromný a nestoudný a přitěžuje v něm mnoho mimořádných okolností. Zbraně zakázané pod hrdelním trestem, pokus vraždy na veřejné ulici, smrtelné zranění zasaženého, úkladné jednání, osobní zrada na řádovém rytíři vévodově a služebníku kardinála, hostu Jeho Výsosti – to jsou všecko okolnosti, které dělají z toho případu případ hrdelní. Proto podle mínění všech, jestli Braida zemře, ten blázen udělá přemet na tři stopy rovnou katovi pod ruku; jestli nezemře, protože tu nebude žádost příslušné strany, mohl by snadno dostat milost a jít si na celý život psát sonety na vodě třicet dlaní dlouhým brkem. Ta příhoda mě tak ohromila, že nejsem při smyslech a nemohu si ještě sám věřit, že jsem živý. Chtěl jsem o tom vyrozumět Vaši Vzácnost, protože vím, že jako můj obzvlášť nakloněný pán pocítí radost, že jsem unikl tak velikému nebezpečí. Přál bych si, aby to věděli přátelé a především můj pán Stigliani, který mi musí prominout, jestliže unesen vášní jsem pojal o něm podezření, které jsem pojal, protože teprve po této události jsem se dověděl to, co jsem dříve nevěděl, že totiž ten chlap nepsal jen posměšné skladby, nýbrž i nanejvýš nestoudné paskvily a rozesílal je sem i tam. Dost, chtěl mi nakonec oplatit vypískání vypískáním a mně skutečně ještě píská v uších střílenice, která dala ránu a ta byla jak od kanonýrů. Věřím, že mi chtěl dát na mou duši, pár za uši a oběsit mě na svém bimbátku. Teď, když je věc u konce, pošlu Vaší Vzácnosti, co zbývá z ostatních Vypískání, a byl bych rád, aby byla čtena. A náš Pán ať Vám požehná, jak si přejete.

Turín (začátek února 1609)

Nejjasnějšímu pánovi
knížeti z Mantovy

Když jsem očekával nějakou odměnu za své služby u tohoto dvora, hle! jsem tu teď ve vězení pod záminkou, že prý jsem žertoval ve svých verších pramálo uměřeně o osobě Nejjasnějšího pána. A zároveň mi vzali nejen všechen ten nečetný majetek, který jsem měl, ale – a to mě tíží víc – rukopisy, v nichž je největší díl mého nedokonalého hmoždění. V této nemilosti nevím, ke komu se utéci, ne-li k velkomyslnosti Vaší Výsosti, jedinému útočišti ctnosti – k svému obvyklému a jedinečnému ochránci. A na Vás se obracím, aby mi Vaše svrchovaná lidskost byla prostředníkem, abych nemusil nadlouho hynout v takové bídě, v níž – jsem si jist – ze všeho zemru zoufalstvím a zlostí. Vaše Výsost bude moci doporučit ústně mne, ubohého opuštěnce, panu knížeti z Piemontu při příležitosti jeho příchodu sem; a nadto svými dopisy a dopisy Nejjasnější paní infantky působit u této Výsosti k tomu, aby svolila připustit mé ospravedlnění, jsem-li nevinen, a aby znovu potvrdila moji vinu, jsem-li vinen. Ale nedají-li jinak, rád vyznám, že jsem vinen, jen abych byl s to dosáhnout omilostění díky královské a křesťanské milostivosti Nejjasnějšího pana vévody a prostřednictvím blahovolného zásahu Vaší Výsosti, jestliže při své dobrotivosti bude ráčit poskytnout mi záštitu. Zákrok by měl být horlivý a přímluva účinná, tak aby nevypadaly ani všední, ani pracně vystarané, právě tak jak Vaše Výsost je umí vykonávat a obvykle vykonává, když obdaří ochranou oddaného služebníka. Ujišťuji Vaši Výsost, že uskuteční čin hodný její velkodušnosti, když pozvedne z tohoto útlaku a osvobodí od této pomluvy nešťastníka, který zničil sám sebe, aby sloužil jinému. Tak vynaloží svou přízeň na poddaného, který ji bude umět uznat – v mezích své chabosti – všemi projevy vděčnosti, jež si bude žádat takový závazek, a na osobu, která bude vždy připravena věnovat službě Vám ten život, který, jak budu se honosit, přijmu z ruky Vaší Výsosti. Jíž se nakonec hluboce klaním.

Turín, 27. dubna 1611

Nejjasnějšímu panu
kardinálu Gonzagovi

Jsem pořád ještě ve vězení a rok už uplynul. Od vánočních svátků až podnes Jeho Výsost slíbila stu lidí, že mě osvobodí. A přece není vidět žádný výsledek a poznávám, myslím, že Jeho Milost chová ke mně ještě nějakou nedůvěru a pochybuje o mém jazyku a o mém peru. Pokoušel jsem se ujistit ji mnohými cestami, že nejsem ničím poskvrněn. Ale jestliže Vaše Výsost při příležitosti svého pobytu zde nevynaloží všechny síly a všechnu svou laskavost v můj prospěch, nezbude mi než zemřít zoufalstvím uprostřed této bídy. Nežádám v tuto chvíli úplnou svobodu, ale slušnější a čestnější uvěznění v nějakém soukromém domě nebo ve vězení ve městě Turíně, odkud bych pak mohl snáze jednat o svém ospravedlnění a dát na vědomí Jeho Výsosti výsledek, tak jako si pokorně žádám být jejím oddaným a vděčným služebníkem.

Učiňte to, Vaše Výsosti, poníženě Vás prosím, a ujistěte ho především, že nemohu, ač bych chtěl, odejít od tohoto dvora, protože jsem vázán různými ohledy a především proto, že jsem odešel ze služeb pana kardinála Aldobrandina pro jisté neshody. Budiž zkrátka Váš zásah vřelý tak, aby se naplnily ty blahořečené sliby a svázaly mého ducha navždy nepřervatelným řetězem závazku k Vaší Výsosti. Chci po Vás mnoho, ale nezbytí mě pohání a důvěra mě ubezpečuje.

Nebudu se dál rozšiřovat, protože chci doufat, a ne obtěžovat. S tím líbám v úctě roucho Vaší Výsosti.

Turín, 14. dubna 1612

Hraběti Fortunianovi San Vitali

V krátkosti Vám opakuji, že balíček, který mi byl poslán po panu Cavalcovi, se ztratil a mně je toho líto. Ale nevím, co tu dělat. Dostal jsem hlavy osmi Vicových podobizen a velice Vám za ně děkuji, knížku, o které píšete, a dva slíbené obrazy, které, buďte tak laskav, dejte poslat dobře přikryté voskovaným plátnem, aby je nezničily deště. Pokud jde o punčošky, začal jste se mnou jednat s jistým puntičkářstvím, které na jedné straně mě zneklidnilo, na druhé rozesmálo. Já s těmi, které miluji, jak náleží, jednám svobodně a s důvěrou a nehledím na takové jemnosti. Ale vidím, že jste příliš v zajetí pověr, a pro budoucno přísně odměřím každé slovo, než Vám budu psát. Neměl jsem nikdy v úmyslu dotknout se Vás, ale sloužit Vám a prokazovat Vám úctu při každé příležitosti a jak jen mohu. Ale Vy berete věci nakřivo. Znám Vaše zásluhy, vidím Vaši dobrotu a cítím zblízka náklonnost, kterou ke mně chováte. Proto bych byl nevděčný, kdybych Vás nemiloval z plného srdce, tak jako Vás miluji; projevím Vám to ne všedním způsobem a postarám se nejen perem, ale i skutky, aby si toho svět všiml. A jestli zemřu dříve než Vy, dávám Vám slovo, že Vám zanechám po sobě takovou památku, že všichni uvěří lásce, kterou k Vám chovám, a niternému přátelství, které nás váže. To ať stačí, pro tuto chvíli není možné více. Ale nechci proto upustit od toho, abych Vás nepoopravil v tom směru, že se Vám při nepravé příležitosti vzbouřila žluč proti mně.

Já sloužím, o tom není pochyby, ale nemohu se stydět za svou službu, protože sloužím jednomu z prvních králů světa, a dodávám, že je tu mnoho knížat, která by považovala za svou slávu sloužit stejným způsobem. Dva tisíce skudů trvalého platu mimo mimořádné odměny a být osvobozen od jakéhokoliv závazku sloužit jako čestný doprovod jsou velice čestné podmínky a v Římě jsou kardinálové, kteří nemají tolik. Nu dobrá, nechme už toho. Jestli chcete poslat punčošky, budou vítané, protože to mi připadá velice snadné: udělat potěšení příteli a mít z toho užitek.

Mám v ruce Boccaccia v Giolitově kvartovém vydání s vyobrazeními právě jako to, které jste míval svého času v Padově. Schovávám je pro Vás a pošlu je hned, jakmile mi dáte zprávu, jakou cestou a na koho je mám adresovat. Byl bych je poslal touto poštou, ale mám obavu, že by se ztratilo. A je zapotřebí upozornit, kdy dorazí do Parmy nebo pocestuje přes jiné italské město, protože […]1 do toho budou strkat nos. Pokud jde o díla, budu pilný, ale myslím, že se tu najdou obtížně, vyjma ve franštině. Jestli je chcete v tomto jazyce, neopomenu poslat je. Panu Spadovi se doporoučím do přízně a posílám mu míru obrázku, po kterém toužím. Ale protože toužím po výsledku, a ne po slovech, prosím, abyste na něho naléhal za mne a abyste mi sdělil cenu, protože ihned pošlu peníze.

Pokud jde o „Adonida“, během pár dní se dovíte, jestli se chvástám. Toužím vědět, jak pokračuje Stigliani a jestli opravdu tiskne projevy proti mně; a ujišťuji vás, že se postarám, aby se kousal do pysku. Don Lorenzo Scoto je vzácný pán, miluji ho a to ať Vám stačí. Nemusíte hledat jeho genealogii. Je almužníkem nejjasnějšího knížete z Piemontu a je velice nadaný. Končím, protože mám naspěch. A líbám Vám ruku.

Paříž 1620

1 Mezera v textu. Snad doplnit na: inkvizitoři.

Hraběti Fortunianovi San Vitali

Dopis Vaší Vzácnosti je mi neobyčejně drahý – ne protože by býval byl nutný, aby ve mně utvrdil víru ve Vaši dávnou náklonnost, protože o té mě ujišťuje mnoho důkazů; ale protože mi dal příležitost, nejen abych se smál prázdné zlovůli nepřátel, ale především abych se těšil pravým potěšením přátel, mezi něž počítám v první řadě Vaši Vzácnost, neboť vím, jakými city účasti provází vždy mé osudy. Jestliže naděje těch chudinků, kteří roztrousili pověst o mé smrti, nemá jinou svíčku, půjde spát potmě, protože jaktěživ po celý svůj život jsem nebyl ani zdravější, ani slavnější, než jsem nyní.

Jsem teď, po tolika letech putování zas ve své vlasti, přijat a hýčkán tolika poctami a tolika potlesky, že já, který znám příliš dobře své skrovné zásluhy, zůstávám nadobro zmaten a nemohu než pociťovat stud sám nad sebou.

Nehodí se, abych se rozšiřoval, vykládaje podrobnosti, protože události jsou tak veřejné, že budete moci o nich dostat zprávy z tisíce úst a od tisíce per. Pan místokrál je téměř denně se mnou: Prokazuje mi neobyčejnou přízeň a ukazuje, že ho moje společnost těší. Jsem vládcem zdejší akademie a sbíhá se ke mně tak často takové množství šlechticů, kavalírů a literátů, že je to opravdu podivuhodné. Město, aby mi projevilo vděk a zanechalo veřejný památník, že mělo syna, jenž mu neučinil nečest, jedná o to, aby mi postavilo sochu s nápisem jménem celé university. To nejsou snadno dosažitelné a obvyklé projevy přízně v tomto království a každý jiný by si je asi získával sterými prostředky. Ale Bůh ví, že vynakládám všecku námahu, abych se vyhnul těm výsledkům, protože jsou mi velice cizí takové ctižádosti a stačí mi, když se mi dostane trochu úcty ve vlastním domě. Chtěl jsem to sdělit Vaší Vzácnosti, protože vím, s jak živou náklonností prožívá všecko mé štěstí, a také aby usvědčila ze lži všechny, kteří mě vyhlašují za mrtvého. Jsem tedy živ, a když mi Vaše Vzácnost dala jistotu, že žiji ještě v její paměti a její přízni, chci si činit nároky, abych pořád ještě žil hezky dlouho navztek původcům takových vymyšleností. Zůstanu tady ještě po celý listopad, pak se zas vrátím do Říma do domu nejjasnějšího kardinála savojského, kam mi Vaše Vzácnost bude moci adresovat své příkazy. A zatím Vám v úctě líbám ruce.

Neapol (léto 1624)

Vysvětlivky

Z četných mytologických narážek v textu jsou komentovány jen ty, které jsou dnešnímu čtenáři již méně běžné. Dataci jednotlivých básní, respektive zařazení do sbírek, vydaných ještě za autorova života a v jeho uspořádání, většinou neuvádíme: Chronologie je ve většině případů sporná. Básně porůznu vešly ve známost ještě před knižním vydáním sbírky a autor některé přesouval ze sbírky do sbírky.

PÍSEŇ POLIBKŮ. První báseň, která získala mladému Marinovi věhlas. Kolovala po Neapoli, napsána před r. 1590, zahrnuta pak do knižního vydání „Veršů“ 1602.

ŽENA, KTERÁ ŠIJE

Arachné – dívka, která překonala v tkaní Athénu a bohyně ji za trest proměnila v pavouka.

LEANDER. Truchlý příběh milence z Abýdu, který zahynul v mořské bouři, když plaval přes mořskou úžinu Helléspont za svou milenkou do Séstu na protilehlém břehu, byl známý z nedlouhé výpravné básně řeckého Músaia „Héro a Leandros“ (zač. 5. stol. n. l.).

ŘÍMSKÁ LUKRÉCIE. Narážka na historii, vypsanou v první knize Liviových dějin „Od založení města“, kap. 57–59: Poslední římský král znásilnil římskou patricijku Lukrécii, která nato spáchala sebevraždu; Tarquiniova zpupnost byla posledním podnětem k svržení krále a nastolení republiky r. 510 př. n. l.

MURTOLA LITERÁT – MURTOLŮV PORTRÉT. Dva sonety ze souboru posměšných básní, kterými se stíhali v letech 1608–9 Marino a Murtola. Gaspare Murtola (nar. 1560? v Janově, zemř. 1624? v Římě), zručný veršotepec skrovného nadání, autor náboženského eposu o šestnácti zpěvech „Stvoření světa“ a lyrických „Nénií“, byl svého času sekretářem savojského vévody Karla Emanuela na jeho turínském dvoře a jeho oblíbencem ve společenském i literárním životě. Když přijel Marino v doprovodu kardinála Aldobrandiniho do Turína, začal se horlivě ucházet o vévodovu přízeň. Řevnivost mezi oběma básníky a dvořany vyvrcholila začátkem r. 1609 tím, že Murtola vypálil na Marina z bezprostřední blízkosti z pistole, ale zasáhl jeho přítele. Popis události uvádíme v dodatcích v Marinově dopisu hraběti San Vitali (jednom z několika na to téma v Marinově korespondenci). Murtola byl uvězněn a odsouzen k smrti. Marino žádal pro něho milost. Ta byla Murtolovi udělena, především díky zásahu jeho protektora, papežského nuncia. Murtola se pak uchýlil do Říma, žil pod ochranou papeže Pavla V. a byl dokonce jmenován správcem města Montefiascone. Marino ovládl pole na savojském dvoře.

ADÓNIS

Téma eposu převzal Marino z antické báje o láskách Adónida, krásného syna kyperského krále Kinyry, a bohyně Venuše; nejznámější starověké zpracování čteme v desáté knize Ovidiových „Proměn“. Marino začal psát své zpracování příběhu v devadesátých letech šestnáctého století, pracoval na díle nepřetržitě až do poloviny r. 1622: Dedikace Marii Medicejské, vdově po francouzském králi Jindřichu IV. a po jeho smrti správkyni říše za nezletilého Ludvíka XIII., je datována v Paříži 20. srpna 1622. Kniha po různých obtížích vyšla 1623. V původním pojetí měla mít výpravná báseň tři zpěvy, ale neustálými přídavky a rozpracováními epizod se rozrostla nakonec na dvacet zpěvů o pěti tisících oktávových strof. Autor se pokoušel dodat jí dodatečnou autostylizací platnost díla, proniknutého morálkou: „Nezkrocené potěšení končí v strázni.“ Text sám nás neopravňuje k domněnkám, že to myslil vážně. Adónis je po výtce erotická báseň, místy dost odvážná, ale nepřestřelující do lascivností. Fabule je dějově chudá, průběh ústředního děje a jeho zápletka neudrží čtenáře v pozornosti, tím spíše, že jsou co chvíli zasuty přemírou epizódních odboček. Živost si bohatou básníkovou fantazií a melodikou verše zachovaly právě epizody, bez ohledu na souvislost celkového vyprávění. Uvádíme nejznámější a nejčastěji citované.

Slavičí zpěv. Oktávy 32–54 sedmého zpěvu.

Merkur – bůh Merkur, v tu chvíli Adónisův partner v rozhovoru.

Řeka vína. Oktávy 110–115 sedmého zpěvu.

Dafné – dcera říčního boha Péneia, milovaná Apollónem, proměnila se ve vavřín (Ovidiovy „Proměny“, první kniha).

Sýrinx – nymfa, kterou u řeky Ládonu dostihl Pan a na útěku ji chtěl znásilnit. Prchající Sýrinx se změnila v třtinu (Ovidiovy „Proměny“, první kniha). Lykaion je v Řecku pohoří na jihu Arkádie, Thesalie kraj v severovýchodním Řecku.

Pád – severoitalská řeka, v pozdější době ztotožňovaná se starořeckým Éridanem, do jehož proudů se podle báje zřítil Faëthón na slunečním voze (Ovidiovy „Proměny“, druhá kniha).

Ostrov spánku. Oktávy 87–104 desátého zpěvu.

Lété – řeka zapomenutí v podsvětí.

Ittatón, Tarassios, Plútoklés, Fantasios – synové a pomocníci Morfea, boha spánku.

Erebos – zosobnění temnot podsvětní říše.

Hekaté – podsvětní bohyně kouzel a rozcestí.

Íris – v mytologii bohyně duhy, poselkyně bohů.

Harpyje – půl ženy, půl ptáci, zosobnění bouřlivých větrů. U Marina je tato scéna, jak dosvědčují i připomínky následujících bájných bytostí, nejspíše ohlasem podsvětní scény z Vergiliovy „Aeneidy“ (šestý zpěv, vv. 285 a násl.).

Hydra – v řeckých bájích vodní nestvůra.

Kentaur – stvoření s horní polovinou těla lidskou, dolní koňskou.

Minotaur – netvor, kříženec býka a muže.

Géryon – trojtělý a trojhlavý obr, přemožený Héraklem.

Briareus – storuký obr; Marino tu cituje v množném čísle mýtické představy, které v původních řeckých bájích vystupují pouze v jednotném čísle jako jediná postava.

Hra v šachy. Oktávy 119–172 patnáctého zpěvu.

Vládce trojzubce – Neptun.

Néreovny – mořské víly.

Ókeán – mořský bůh.

indická zvířata – podle dobových šachových figur sloni, kteří nesli na hřbetech věže: dnešní terminologií věže.

Kylléňan – Merkur, podle mýtického rodiště na hoře Kylléné.

Kypřanka – Venuše, podle mýtického rodiště na Kypru.

dcera Jupiterova – Venuše.

Kytheřanka – Venuše měla na ostrově Kytheře slavný chrám.

Herold bohů – Merkur.

Májin syn – Merkur.

VRAŽDĚNÍ NEVIŇÁTEK

Náboženský epos na známé biblické téma, oblíbené svým dramatickým vzmachem v barokním umění (Matoušovo evangelium, 2., 16). O čtyřech zpěvech, v celkovém rozsahu přes čtyři sta oktáv, Marino jej začal psát počátkem sedmnáctého století, skončil až kolem r. 1620, ale dílo vyšlo až posmrtně 1632. Přestože patří k nejchabějším číslům Marinovy tvorby, náboženský zřetel mu dopřál největší ohlas ze všech autorových poezií: „Vraždění neviňátek“ bylo přeloženo do latiny, do franštiny, do angličtiny a do němčiny a podle Croceho bibliografického údaje bylo znovu vydáváno po tři století, poslední reedice 1912. Ukázka, kterou uvádíme, jsou oktávy 48–70 z druhého zpěvu.

dobrý Trojan – narážka na historii Aenea, který odnášel na zádech otce Anchísa z hořící Tróje.

Arpino – Giuseppe Cesari (kolem 1568–1640) rodem z Arpina, malíř především fresek, pracoval většinou v Římě.

Niobé – příběh thébské královny, která se vyvyšovala jako matka sedmi synů a sedmi dcer nad bohyni Látónu, matku jen dvou dětí Apollóna a Diany, narozených na ostrově Délu. Za trest Apollón a Diana všechny pobili.

Z KORESPONDENCE

Hraběti Fortunianovi San Vitali. Viz komentář k satirám na Murtolu. „Krátce před čtyřiadvacátou hodinou“ třeba brát jako časový údaj podle někdejšího počítání hodin: Od Ave, tedy od soumraku, čtyřiadvacet hodin až do Ave následujícího dne.

Nejjasnějšímu pánovi knížeti z Mantovy – Nejjasnějšímu panu kardinálu Gonzagovi. Dva dopisy z celé série na to téma a na různé adresy příznivců o aféře kolem satiry „Zem, kde lítají pečení holubi do huby“ (Cuccagna). Marino byl na savojském dvoře znenadání uvězněn, zprvu z neznámých důvodů. Pak vyšlo najevo, že pro tuto satiru, protože v ní prý zesměšnil Carla Emanuela a jeho dvůr. Denunciace byla falešná: Marino tu práci, ostatně literárně nevalné ceny, napsal a zveřejnil dávno předtím, než přišel do Turína a poznal tamní poměry. Přesto zůstal básník asi rok ve vězení, než byl propuštěn díky přímluvám vznešených příznivců (mezi nimi knížete z Mantovy, kardinála Aldobrandiniho, neapolského místokrále a anglického a francouzského velvyslance). Získal si pak znovu přízeň savojského vévody – ale dal přednost pozvání do Francie a tam také dal tisknout „Adónida“.

Hraběti Fortunianovi San Vitali. Dva z posledních Marinových dopisů. V prvním narážky na Marinovy literární partnery. Druhý psán necelý rok před autorovou smrtí.